->tirar

■tirar

Hom.: tirà

Cp. llençar 2 1, 2 2 i 2 3.

[d’origen incert, probablement d’un ll. vg. *tirare de l’argot militar romà, format sobre el pàrtic (irànic) tir- ‘fletxa’; 1a FONT: s. XII]

v 1 tr 1 Un home, un animal, fer força per moure una cosa en la mateixa direcció en què ell es mou. Una carrossa tirada per quatre cavalls. Els bous tiren l’arada.

2 abs Els cavalls estan molt cansats i no tiraran.

3 TRANSP Estirar un rai amb cordes, un home des de cada riba, en un riu o en una riera de corrent escàs.

2 1 tr Fer força per portar cap a si una cosa, encara que no sigui en la mateixa direcció en què es mou el qui fa la força o encara que aquest no es mogui. Tirar aigua del pou.

2 tr abs Mamar. Com tira, aquesta criatura!

3 tr fig Atreure. Una paraula tira l’altra. No em tira el teatre, aquest vespre.

4 tr abs fig La sang tira. La pàtria sempre tira. No m’ha tirat mai la història.

5 pron ant Atreure’s (algú).

6 pron vulg Copular (amb algú). S’ha tirat aquella dona.

7 pron p ext Burlar-se (d’algú), abusar (d’algú).

3 1 intr Agafar una direcció determinada. Quan siguis al molí, tira a l’esquerra.

2 intr fig Tenir tendència, tendir. Tirar per a metge. Aquest vi tira a agre.

3 tr GEOM i DIB Traçar una línia en un dibuix mitjançant un llapis, un tiralínies, etc.

4 tr fig Traçar mentalment plans, teories, projectes, etc. Sempre està tirant propostes que no es poden portar a cap.

5 tirar pel dret Anar directament a un lloc sense seguir el camí normal ni fer voltes.

6 tirar pel dret fig Obrar resoludament, sense miraments.

7 tirar per mal cap (o per mal camí) Seguir una orientació moralment condemnable, anar pel mal camí.

4 intr Permetre un conducte l’aspiració d’un fluid a través d’ell. Aquesta xemeneia tira molt bé. Aquest cigar no tira.

5 tr Tenir d’extensió tant o tant, arribar fins a tal o tal quantitat. Aquesta peça de roba tira vint canes. Aquest pou tira molt endins.

6 intr 1 Durar amb més o menys dificultats. Aquest vestit encara tirarà tot l’hivern.

2 anar tirant Subsistir sense perdre, però sense progressar o progressant molt poc. Com te trobes? Vaig tirant.

7 1 tr Transportar una mica més enllà o més ençà una cosa que descansa sobre una altra empenyent-la o estirant-la sense aixecar-la. Aquest piano fa nosa, aquí: l’hem de tirar una mica més enllà.

2 tr Moure en una certa direcció una part del cos. El Pau tira el tors cap a la dreta.

3 tr Estendre una cosa sobre una altra. Tirar-se un xal a les espatlles.

4 tr Fer venir una cosa de banda a banda d’una altra, tapant-la, interceptant-la. No podrem passar: ja han tirat les cadenes.

5 pron Em vaig tirar endarrere per evitar el cop.

6 tirar-s’ho a l’esquena fig No preocupar-se gens d’una cosa.

8 1 tr Deixar anar amb un cert impuls una cosa, donar un cop, una empenta, etc., a una cosa, de manera que recorri una certa distància. Li va tirar una pedra i el va tocar del cap. La mar va tirar la nau contra les roques.

2 tr Deixar caure una cosa, un condiment, etc., dins un recipient, sobre una superfície, etc. Tirar sucre al cafè. Tirar pa als peixos de l’estany. Tirar una carta al correu. Tirar els daus. Tirar un as, la manilla, un atot.

3 pron Llançar-se. Es va tirar al riu.

4 haver-n’hi per a tirar el barret al foc fig Ésser una cosa granment empipadora, molestosa.

5 tirar a terra Fer caure a terra, abatre, enderrocar. La font ja no hi és: l’han tirada a terra.

6 tirar en cara (o per la cara) (a algú una cosa) fig Fer-li’n retret.

7 tirar-hi terra damunt fig Procurar que no se’n parli.

8 tirar la casa per la finestra fig Fer una despesa domèstica extraordinària.

9 tirar les cartes OCULT Tractar d’endevinar l’esdevenidor per mitjà de les cartes.

10 tirar-se al llit Ajeure-s’hi per poc temps sense despullar-se.

11 tirar-s’hi de cap fig Emprendre una activitat enèrgicament i sense reflexionar gaire.

9 tr 1 Disparar la càrrega d’una arma de foc, un artifici de pólvora. Tirar una canonada. Tirar coets.

2 abs Tirar amb bales de goma. Tirar al blanc.

3 tirant curt loc adv Pel cap baix.

4 tirant llarg loc adv Pel cap alt.

5 tirar curt No arribar a l’objectiu amb el projectil.

6 tirar curt fig No arribar al just, tallar curt. No em pensava que fóssim tants, hem tirat curt en el compte.

7 tirar llarg Sobrepassar l’objectiu amb el projectil.

8 tirar llarg fig Passar del just, en una previsió, un pressupost, etc. Ja cal que tiris llarg en calcular les racions.

10 tr Esgrimir. Tirar l’espasa.

11 tr FOTOG Accionar el disparador d’una càmera fotogràfica per tal d’impressionar una fotografia. He tirat ja tot el rodet.

12 tr GRÀF Treure una o més reproduccions d’una composició tipogràfica, d’un gravat, etc., mitjançant una premsa d’impressió. D’aquesta obra, n’hem tirat vint exemplars en paper de fil.

13 tira! Imperatiu usat com a interjecció admirativa.

14 tira peixet! Exclamació de congratulació per una bona notícia, per un bon resultat, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tirar

GERUNDI: tirant

PARTICIPI: tirat, tirada, tirats, tirades

INDICATIU PRESENT: tiro, tires, tira, tirem, tireu, tiren

INDICATIU IMPERFET: tirava, tiraves, tirava, tiràvem, tiràveu, tiraven

INDICATIU PASSAT: tirí, tirares, tirà, tiràrem, tiràreu, tiraren

INDICATIU FUTUR: tiraré, tiraràs, tirarà, tirarem, tirareu, tiraran

INDICATIU CONDICIONAL: tiraria, tiraries, tiraria, tiraríem, tiraríeu, tirarien

SUBJUNTIU PRESENT: tiri, tiris, tiri, tirem, tireu, tirin

SUBJUNTIU IMPERFET: tirés, tiressis, tirés, tiréssim, tiréssiu, tiressin

IMPERATIU: tira, tiri, tirem, tireu, tirin

->tiràs

■tiràs

[probablement der. postverbal de tirassar; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

[pl -assos] m 1 1 AGR Eina que consisteix en una post fixada transversalment a l’extrem d’un mànec llarg que serveix per a arreplegar el gra o la palla damunt l’era, etc.

2 p anal Estri de neteja, semblant al tiràs, però amb la post horitzontal folrada de feltre o proveïda d’un altre teixit gruixut, que hom passa pel terra de les cases per netejar-lo.

2 TRANSP Vehicle rudimentari sense rodes que era emprat per al transport de pedres, de terres, d’herba, de troncs, etc., per terrenys muntanyosos i per boscs, arrossegat per una bèstia.

->tirassa

■tirassa

[de tiràs]

f AGR Tiràs gros en què el mànec és més curt que en el tiràs normal i la post més grossa i que és tirat per un animal.

->tirassar

■tirassar

[de tirar; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 ant 1 Arrossegar.

2 esp Aplicar el turment consistent a arrossegar un reu per terra, lligat a la cua d’un animal.

2 1 AGR Manejar el tiràs, recollir palla, gra, etc., amb el tiràs.

2 Passar el tiràs de neteja.

3 TRANSP Transportar terra, herba, troncs, etc., amb el tiràs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tirassar

GERUNDI: tirassant

PARTICIPI: tirassat, tirassada, tirassats, tirassades

INDICATIU PRESENT: tirasso, tirasses, tirassa, tirassem, tirasseu, tirassen

INDICATIU IMPERFET: tirassava, tirassaves, tirassava, tirassàvem, tirassàveu, tirassaven

INDICATIU PASSAT: tirassí, tirassares, tirassà, tirassàrem, tirassàreu, tirassaren

INDICATIU FUTUR: tirassaré, tirassaràs, tirassarà, tirassarem, tirassareu, tirassaran

INDICATIU CONDICIONAL: tirassaria, tirassaries, tirassaria, tirassaríem, tirassaríeu, tirassarien

SUBJUNTIU PRESENT: tirassi, tirassis, tirassi, tirassem, tirasseu, tirassin

SUBJUNTIU IMPERFET: tirassés, tirassessis, tirassés, tirasséssim, tirasséssiu, tirassessin

IMPERATIU: tirassa, tirassi, tirassem, tirasseu, tirassin

->tirat

■tirat -ada

[de tirar]

1 adj Prolongat sense interrupció; seguit.

2 m 1 Manera d’estar tirada una línia, un camí, etc.

2 tirada 2.

3 Disposició de les línies que determinen la configuració general de la cara, d’una persona o d’una cosa, que li dóna tal o tal aspecte, una semblança amb tal o tal altra persona o cosa. Una jove alta, elegant, amb tirat de reina.

3 m Inclinació, propensió, tirada. Té molt tirat a fer tal cosa.

->tiratac

■tiratac

[de tirar i tac]

m TÈXT Corretja de cuir que enllaça el tac amb el garrot, en els telers mecànics de garrot.

->tiratge

■tiratge

[de tirar; 1a FONT: 1387]

m 1 GRÀF 1 Acció de tirar o d’imprimir.

2 Conjunt d’exemplars impresos.

3 Nombre d’exemplars impresos, tirada.

4 tiratge a part Edició d’un nombre determinat d’exemplars que hom fa d’un article, d’un capítol, etc., aparegut en una revista, obra, etc., aprofitant-ne els motlles.

2 ENOL En l’elaboració de vins escumosos, operació que consisteix a afegir llevats al vi de base dins de l’ampolla amb la finalitat d’iniciar la segona fermentació.

3 PAT Depressió del buit epigàstric i de la part superior del tòrax i coll durant la inspiració, en els casos d’obstrucció de les vies respiratòries altes.

4 SUR 1 Tap de suro de qualitat inferior.

2 Rebuig dels taps destinats a la venda.

5 TECNOL 1 Diferència de pressió d’un fluid entre l’entrada i la sortida de l’aparell, de la instal·lació o de la construcció, pel qual ha de circular; hom distingeix el tiratge natural i el tiratge artificial o forçat (amb aspiradors, ventiladors, etc.).

2 Corrent de fluid produït pel tiratge. Aquesta xemeneia no té prou tiratge.

->tira-tira

■tira-tira

[de tirar]

adv dial A poc a poc, però sense aturar-se.

->tiratró

■tiratró

m ELECTRÒN Tub electrònic de gas, generalment tríode o tètrode, proveït d’un càtode termoelectrònic. És un rectificador controlat que permet el pas de corrents molt elevats.

->tiravaques

■tiravaques

m BOT i FARM Passacamins.

->tiravira

■tiravira

[de tirar i virar^1; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f 1 Corda que serveix per a ajudar a estirar.

2 esp MAR Corda que serveix per a ajudar a fer força quan el cóp d’un ormeig de pesca és molt feixuc i no es pot acabar de voltar per excés de pes quan ja és a l’orla de la barca.

->tireganyós

■tireganyós -osa

[de tirar]

adj Estireganyós, tirós.

->tirella

■tirella

[de tira]

f TÈXT Tira estreta, especialment la que és feta al cap d’una peça de roba.

->tireo-

tireo-

Forma prefixada del mot tiroide.

->tirera

tirera

[de tira]

f dial Tira, filera. Poseu-vos en tirera!

->tireta

■tireta

[de tira; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f 1 Tira estreta, sobretot de roba o de pell.

2 1 trinxa^1.

2 Cordó o tira capçada amb llauna o altre material resistent usada per a cenyir el gipó o altres peces de vestit.

3 CALÇ 1 Peça estreta de pell que, posada a la part posterior d’una sabata, serveix per a reforçar la unió de les dues peces que formen la talonera.

2 Llengüeta.

4 pop MED i FARM Tros d’esparadrap tèxtil o de matèria plàstica, proveït d’un petit apòsit impregnat d’una substància medicamentosa desinfectant, emprat per a guarir rascades, talls, petites ferides, butllofes, etc.

5 fer tiretes (d’algú) 1 Destrossar-lo.

2 Criticar-lo durament.

->tireter

■tireter -a

[de tira; 1a FONT: 1502]

m i f OFIC Persona que fabrica tiretes o en ven.

->tireteria

■tireteria

Part. sil.: ti_re_te_ri_a

[de tireter]

f 1 Ofici de tireter.

2 Botiga de tireter.

->tiri tíria

■tiri tíria

adj i m i f De Tir (antiga ciutat de Fenícia).

->tirià

■tirià -ana

Part. sil.: ti_ri_à

adj i m i f Tiri.

->tirídids

tirídids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes, de l’ordre dels lepidòpters, que comprèn un miler d’espècies, de dimensions mitjanes o petites, habitualment nocturnes.

2 sing Insecte de la família dels tirídids.

->tirijà

tirijà -ana

adj i m i f De Tírig (Alt Maestrat).

->tiristor

■tiristor

m ELECTRÒN [sigla SCR] Dispositiu electrònic amb quatre capes de semiconductor p i n alternades, generalment de silici, proveït de tres elèctrodes: ànode, càtode i porta o elèctrode de control. És conegut també com a tiratró sòlid.

->tiró^1

■tiró^1

[del ll. tiro, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Nou o aprenent en algun art.

->tiró^2

tiró^2

[de tirar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m MAR Cadena llarga i gruixuda que hom enganxa a la braga quan ha de treure una embarcació a terra.

->tiró^3

■tiró^3

[d’origen expressiu, de la forma de cridar l’aviram ti, ti; hi pot haver influït el verb tirar per la forma de moure el cap l’ànec quan camina; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 ORNIT 1 Ànec, sobretot casolà.

2 pl Crit per a cridar l’aviram, sobretot els ànecs.

2 dial Gall dindi.

->tiro-

■tiro-

Forma prefixada del mot tiroide. Ex.: tiroglobulina, tiropatia.

->tirocele

■tirocele

f PAT 1 Tumor de la glàndula tiroide.

2 Goll.

->tirocini

■tirocini

[del ll. tirocĭnĭum, íd., der. de tiro ‘tiró’]

m Aprenentatge.

->tiroglobulina

tiroglobulina

f FISIOL ANIM i BIOQ Glucoproteïna d’elevat pes molecular, sintetitzada a les cèl·lules fol·liculars de la glàndula tiroide.

->tiroia

■tiroia

Part. sil.: ti_ro_ia

[de tira]

f Tireta, especialment d’adorn.

->tiroïdal

■tiroïdal

Part. sil.: ti_ro_ï_dal

[de tiroide]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent al tiroide o a la tiroide.

->tiroide

■tiroide

Part. sil.: ti_roi_de

[del gr. thyroeidḗs ‘semblant a una porta’, comp. de thýra ‘porta’ i eĩdos ‘forma, semblança’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

ANAT ANIM 1 adj Tiroïdal.

2 f 1 Glàndula de secreció interna dels vertebrats, situada, en l’home, a la part inferior i anterior del coll, la qual intervé en la regulació del metabolisme fosfocàlcic. És anomenada també glàndula tiroide o cos tiroide.

2 tiroide aberrant Massa ectòpica de teixit tiroïdal.

3 tiroide accessòria Porció de tiroide que a vegades es troba a la base de la llengua.

4 tiroide intratoràcica Glàndula tiroide situada darrere l’estern.

3 m Cartílag de la laringe unit a l’os hioide i al cartílag cricoide per lligaments elàstics. Correspon a la prominència anomenada nou del coll.

->tiroidectomia

tiroidectomia

Part. sil.: ti_roi_dec_to_mi_a

f CIR Ablació quirúrgica de la glàndula tiroide.

->tiroïdina

■tiroïdina

Part. sil.: ti_ro_ï_di_na

f FARM Preparat obtingut de la glàndula tiroide d’animals domèstics ovins i bovins.

->tiroïdisme

tiroïdisme

Part. sil.: ti_ro_ï_dis_me

m PAT 1 Hipertiroïdisme.

2 Estat morbós produït per l’extirpació de la glàndula tiroide.

->tiroïditis

■tiroïditis

Part. sil.: ti_ro_ï_di_tis

f PAT Inflamació de la glàndula tiroide.

->tirolès

■tirolès -esa

1 adj i m i f Del Tirol (regió dels Alps orientals).

2 f MÚS 1 Manera de cantar típica dels Alps tirolesos, consistent en una sèrie de frases melòdiques curtes que hom canta sobre algunes síl·labes o vocals, i que es caracteritza per la transició ràpida del registre greu a l’agut i de la veu de pit al falset.

2 Dansa que hom executa acompanyada amb aquest cant.

3 capell tirolès INDUM Capell de pana o de vellut, amb una ploma o un plomall a la part posterior, propi del Tirol.

->tiroliro

■tiroliro

[d’origen onomatopeic]

m So agut, com de flabiol o d’un altre instrument de buf.

->tirolles

■tirolles

[de tira]

f pl TÈXT Manyocs de llana cargolada dels quals els paraires treien l’estam valent-se de la carda.

->tirona

■tirona

f 1 ORNIT Ànega.

2 dial Oca domèstica.

->tironià

tironià -ana

Part. sil.: ti_ro_ni_à

[del ll. tironianus, -a, -um, íd., der. del nom de Marc Tul·li Tiro, llibert i secretari de Ciceró]

adj 1 Relatiu o pertanyent a Marc Tul·li Tiró.

2 notes tironianes ESCR i PALEOG Nom donat al conjunt de signes taquigràfics que constitueixen el primer sistema coherent d’abreviació, ideat, segons la tradició, per Marc Tul·li Tiró.

->tironina

tironina

f BIOQ α-aminoàcid derivat de la tirosina, el qual per reducció dóna tiroxina.

->tirony

tirony

m ZOOL Nom donat als equinoderms de la classe dels holoturioïdeus, de color terrós, que habiten en fons de sorra i a les praderies de la zona costanera.

->tiropatia

tiropatia

Part. sil.: ti_ro_pa_ti_a

f PAT Qualsevol malaltia de la glàndula tiroide.

->tiropriu

tiropriu -iva

Part. sil.: ti_ro_priu

adj FISIOL ANIM i PAT Causat per la manca de secreció de la glàndula tiroide, que la inhibeix.

->tiroptosi

tiroptosi

f PAT Estat en el qual un goll descendeix del seu lloc cap a la cavitat toràcica.

->tirós

■tirós -osa

[de tirar]

adj 1 Brusc i costerut (aplicat a una pujada).

2 Estireganyós.

->tirosi

tirosi

f PAT Tiropatia.

->tirosina

■tirosina

f QUÍM ORG i BIOQ [símb: Tyr] Aminoàcid no essencial que forma part de la constitució de la majoria de proteïnes.

->tirostàtic

tirostàtic -a

adj i m BIOQ Dit de la substància que interfereix en la biosíntesi de la tiroxina.

->tirostimulina

tirostimulina

f FARM Tirotropina.

->tiroteig

■tiroteig

Part. sil.: ti_ro_teig

[de tirotejar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Acció de tirotejar.

->tirotejar

■tirotejar

[de tirar; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr MIL Tirar trets d’una manera irregular, generalment per hostilitzar l’enemic, sense el sentit d’un veritable atac.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tirotejar

GERUNDI: tirotejant

PARTICIPI: tirotejat, tirotejada, tirotejats, tirotejades

INDICATIU PRESENT: tirotejo, tiroteges, tiroteja, tirotegem, tirotegeu, tirotegen

INDICATIU IMPERFET: tirotejava, tirotejaves, tirotejava, tirotejàvem, tirotejàveu, tirotejaven

INDICATIU PASSAT: tirotegí, tirotejares, tirotejà, tirotejàrem, tirotejàreu, tirotejaren

INDICATIU FUTUR: tirotejaré, tirotejaràs, tirotejarà, tirotejarem, tirotejareu, tirotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tirotejaria, tirotejaries, tirotejaria, tirotejaríem, tirotejaríeu, tirotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tirotegi, tirotegis, tirotegi, tirotegem, tirotegeu, tirotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tirotegés, tirotegessis, tirotegés, tirotegéssim, tirotegéssiu, tirotegessin

IMPERATIU: tiroteja, tirotegi, tirotegem, tirotegeu, tirotegin

->tirotoxicon

tirotoxicon

m QUÍM ORG, BIOQ i ALIM Nom d’una ptomaïna tòxica no ben coneguda, aïllada de formatges vells o alterats.

->tirotoxicosi

tirotoxicosi

f PAT Hipertiroïdisme.

->tirotricina

tirotricina

f FARM Antibiòtic obtingut per mitjà de Bacillus brevis, format per gramicidina i tirotricina.

->tirotropina

tirotropina

f FISIOL ANIM i BIOQ Glucoproteïna que actua sobre la tiroide. És coneguda també com a hormona tireostimulant (TSH).

->tiroxina

■tiroxina

f FISIOL ANIM, BIOQ i QUÍM ORG Aminoàcid aromàtic iodat que, juntament amb la triiodotironina, representa la forma activa de les hormones de la tiroide.

->tirrè

■tirrè -ena

1 adj Relatiu o pertanyent a la mar Tirrena o a les illes que s’hi troben.

2 adj i m i f Etrusc.

->tirrenià

tirrenià -ana

Part. sil.: tir_re_ni_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al tirrenià.

2 m Estatge del quaternari, per sobre del sicilià i per sota del flandrià.

->tírria

■tírria

Part. sil.: tír_ri_a

[d’origen expressiu, d’un so que manifesta despit; 1a FONT: 1768]

f Forta mania contra una persona o una cosa.

->tirrit

tirrit

[d’origen expressiu (v. tiró^3 i tit)]

m ORNIT Territ.

->tirs

■tirs

[del ll. thyrsus, i aquest, del gr. thýrsos ‘tija, tronquet’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 BOT Inflorescència racemosa fusiforme.

2 MIT Emblema de Dionís i dels seus sàtirs i bacants consistent en un bastó ple de grops (símbol del cep) guarnit d’heura i fulles de parra.

->tirsoide

tirsoide

Part. sil.: tir_soi_de

adj BOT Semblant al tirs.

->tirvià

tirvià -ana

Part. sil.: tir_vi_à

adj i m i f De Tírvia (Pallars Sobirà).

->tisa

■tisa

[relacionat amb tió]

f Brasa fumera; fumall.

->tisana

■tisana

[del gr. ptisánē ‘beguda d’ordi’, der. de ptíssō ‘batre’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f FARM Preparat obtingut per infusió o decocció de drogues vegetals en aigua i edulcorat generalment amb sucre.

->tisanòpters

tisanòpters

m ENTOM 1 pl Ordre d’insectes de la subclasse dels pterigots hemimetàbols de petites dimensions, amb el cos allargat, cap quadrangular i potes curtes, amb els ulls, ocels i antenes ben desenvolupats, i de vida terrestre. Inclou dos subordres (els terebrants i els tubulífers) i cinc famílies.

2 sing Insecte de l’ordre dels tisanòpters.

->tisanurs

■tisanurs

m ENTOM 1 pl Ordre d’insectes de la subclasse dels apterigots, de cos fusiforme i color fosc, antenes llargues amb múltiples artells i ulls composts. Comprèn dos subordres (els maquiloïdeus i els lepismoïdeus) i quatre famílies.

2 sing Insecte de l’ordre dels tisanurs.

->tisi

■tisi

[del ll. phthĭsis, i aquest, del gr. phthísis, íd., der. de phthíein ‘consumir-se’; el nom de la malaltia, però, fou antigament i durant molt de temps ‘la tísica’; 1a FONT: 1864, DLab.]

f PAT 1 En general, qualsevol malaltia consumptiva.

2 esp Tuberculosi pulmonar.

->tísic

■tísic -a

[del ll. phthĭsĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. phthisikós, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la tisi.

2 adj i m i f Que pateix de tisi.

->tisiòleg

tisiòleg -òloga

Part. sil.: ti_si_ò_leg

[de tisi i -leg; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m i f MED Metge especialitzat en l’estudi i el tractament de la tuberculosi pulmonar.

->tisiologia

tisiologia

Part. sil.: ti_si_o_lo_gi_a

[de tisi i -logia]

f MED Conjunt de coneixements relatius a la tisi o tuberculosi pulmonar.

->tisora

■tisora

[del ll. (forfĭces) tonsōrias ‘(tisores) esquiladores’, a través d’unes dissimilacions a partir d’un primer tosores i un segon tesores; 1a FONT: s. XV]

f 1 1 Cadascuna de les dues làmines d’unes tisores.

2 de tisora Dit de diferents coses constituïdes per dos elements encreuats i articulats com les làmines d’unes tisores. Cadira de tisora.

3 fer la tisora ESPORT En el futbol, rematar la pilota saltant amb totes dues cames.

4 fer la tisora ESPORT En la lluita, agafar amb les cames el cos, el coll, etc., de l’adversari.

2 pl 1 OFIC Instrument de tallar constituït per dues làmines entrecreuades i unides en el punt d’entrecreuament per un piu al voltant del qual poden girar, obrint-se en forma de X, proveïdes generalment d’un mànec cadascuna.

2 TECNOL Cisalla.

3 tisores d’abaixar TÈXT Eina emprada antigament per a abaixar els draps, consistent en unes tisores grosses amb molla i sense punta.

4 tisores de podar AGR Podadora de tisora.

5 tisores de tallar filferro FERRET Alicates de tallar filferro.

->tisorada

■tisorada

[de tisora; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Tall fet d’un cop amb les tisores.

2 fig Acció de retallar o escurçar.

3 ESPORT Moviment emprat en molts exercicis gimnàstics, consistent a saltar de manera que la cama que és en posició inferior superi ràpidament l’altra.

4 TRANSP Combinació de bigues que hom entravessava i superposava en un riu, en un lloc planer, la qual, tot deixant passar l’aigua, en tancava el curs i aturava les bigues barranquejades pels raiers, la qual cosa permetia d’arreplegar-les a la riba on eren construïts els rais.

->tisoreta

■tisoreta

[de tisora]

f 1 ENTOM Papaorelles.

2 pl BOT Planta herbàcia de la família de les papaveràcies (Corydalis solida), de rizoma tuberós, fulles bipinnatisectes, flors purpúries i fruits capsulars.

->tissatge

■tissatge

[del fr. tissage, íd., der. de tisser ‘teixir’]

m TÈXT 1 Operació de teixir; teixidura.

2 Fàbrica de teixits.

->tissú

■tissú

[del fr. tissu, íd., participi passat substantivat del fr. ant. tistre, actual tisser ‘teixir’; 1a FONT: 1789]

[pl -ús] m TÈXT Teixit de seda i metalls preciosos usat generalment en ornaments litúrgics.

->tissular

■tissular

[del fr. tissulaire, íd., der. de tissu ‘teixit’]

adj HISTOL 1 Relatiu o pertanyent als teixits.

2 De la natura del teixit.

->tit

tit

[de la forma de cridar dels ocells]

m 1 Nom infantívol per a designar un pollet, un moixó, un ocell petit.

2 pl Crit amb què hom crida els pollets o l’aviram.

3 1 So agut i curt; xiulet.

2 Xisclet del tord, especialment al temps de la passa.

->tít.

tít.

abrev títol 1, 2 i 3.

->tita^1

■tita^1

[de tit]

f 1 Nom infantívol de la gallina o de l’aviram en general.

2 pl Crit amb què hom crida les gallines.

3 ORNIT Polla díndia.

4 col·loq Penis.

->tita^2

■tita^2

[v. tita^1]

f ZOOL Metazou del grup dels sipunculoïdeus, de la família dels sipuncúlids (Sipunculus nudus), de cos nu amb la superfície llisa i amb solcs longitudinals circulars.

->tità

■tità

Hom.: titar

[del ll. Titan, i aquest, del gr. Titãn, personatge mitològic gegantí; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 MIT En la mitologia grega antiga, nom de cadascun dels sis fills mascles d’Urà i Gea (Oceà, Ceos, Crios, Hiperió, Jàpet i Cronos). En la tradició literària posthesiòdica foren confosos amb els gegants.

2 Home d’una gran potència física o intel·lectual.

3 MANUT i TECNOL Grua pòrtic.

->titanat

■titanat

m QUÍM INORG 1 Denominació genèrica dels anions poliatòmics que contenen el titani com a àtom central.

2 Denominació genèrica, no sistemàtica, de diversos òxids dobles de titani i altres metalls.

->titani

■titani

[del ll. científic titanium, nom donat el 1795 pel químic alemany M. H. Klaproth (1743-1817) a l’element químic descobert el 1791 pel químic anglès W. Gregor, per analogia amb el nom de uranium, que ell mateix donà també a aquest altre element descobert per ell un temps abans; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m QUÍM INORG 1 [símb: Ti] Element metàl·lic de la primera sèrie de transició, de nombre atòmic 22, que pertany al grup IVB de la taula periòdica. Té un pes atòmic de 47,90.

2 diòxid de titani Una de les menes naturals del titani, de fórmula TiO2.

->titànic^1

■titànic^1 -a

[de tità; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj 1 MIT Relatiu o pertanyent als titans.

2 Gegantí, enorme. Un esforç titànic.

->titànic^2

■titànic^2 -a

[de titani]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al titani.

2 Que conté titani.

3 impr Dit dels composts del titani en els quals aquest actua amb la valència 4.

->titànicament

■titànicament

[de titànic^1]

adv D’una manera titànica.

->titanífer

■titanífer -a

adj GEOL Que conté o forneix titani.

->titanil

titanil

m QUÍM INORG Denominació a abandonar per a l’agrupament atòmic TiO^2+. Els composts on existeix aquest agrupament han d’ésser anomenats oxisals.

->titanita

■titanita

f MINERAL Esfèn.

->titanós

■titanós -osa

[de titani]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al titani.

2 Que conté titani.

3 impr Dit dels composts de titani en els quals aquest element actua amb valència inferior a 4.

->titanoteris

■titanoteris

m PALEONT i ZOOL 1 pl Grup de mamífers fòssils de l’ordre dels perissodàctils, d’aspecte semblant al d’un rinoceront, molts amb un parell de banyes òssies sobre els ulls, que visqueren de l’eocè a l’oligocè.

2 sing Mamífer del grup dels titanoteris.

->titar

titar

Hom.: tità

[de tit]

v intr Xisclar o llençar el tit el tord.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: titar

GERUNDI: titant

PARTICIPI: titat, titada, titats, titades

INDICATIU PRESENT: tito, tites, tita, titem, titeu, titen

INDICATIU IMPERFET: titava, titaves, titava, titàvem, titàveu, titaven

INDICATIU PASSAT: tití, titares, tità, titàrem, titàreu, titaren

INDICATIU FUTUR: titaré, titaràs, titarà, titarem, titareu, titaran

INDICATIU CONDICIONAL: titaria, titaries, titaria, titaríem, titaríeu, titarien

SUBJUNTIU PRESENT: titi, titis, titi, titem, titeu, titin

SUBJUNTIU IMPERFET: tités, titessis, tités, titéssim, titéssiu, titessin

IMPERATIU: tita, titi, titem, titeu, titin

->titaranya

■titaranya

[variant de les dial. teraranya, telaranya per influx de tita^1]

f 1 Aranya.

2 Teranyina.

3 Conjunt de l’aranya i la teranyina.

->titella

■titella

[d’origen expressiu, probable imitació de la veu aguda (ti-ti) amb què el titellaire estrafà les veus dels ninots; 1a FONT: 1915, DAg.]

1 m ESPECT 1 Qualsevol ninot o objecte manipulat que reemplaça l’actor en el joc escènic.

2 titella de fils Marioneta.

3 titella de guant Putxinel·li.

2 m fig 1 Persona mancada d’energia o voluntat, manejable fàcilment pels altres.

2 Persona ridícula, esquifida i petulant.

3 f ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes, de la família dels motacíl·lids (Anthus pratensis), semblant a la piula, però de color groc verdós a les parts superiors i amb el pit més llistat.

->titellaire

■titellaire

Part. sil.: ti_te_llai_re

[de titella; 1a FONT: 1905]

m i f ESPECT 1 Persona que fa bellugar i parlar els titelles.

2 Persona que fabrica titelles o en ven.

->títera

■títera

[del cast. títere]

f dial 1 Tombarella.

2 pl Espectacle de titelles o de circ.

->titet

■titet

m Poll del gall dindi.

->titeta

■titeta

f 1 ORNIT Trobat.

2 Titet femella.

->tití

■tití

[d’origen onomatopeic, expressiu del crit de l’animal]

[pl -ís] m ZOOL 1 Gènere de mamífers placentaris de l’ordre dels primats, família dels hapàlids (Hapale sp), amb ungles als dits que els ajuden en la seva existència arborícola, i cua gruixuda no prènsil.

2 tití tigre Mamífer placentari de l’ordre dels primats, família dels cèbids (Aotes trivirgatus), petit, amb la cua no prènsil, de pèl curt, espès i llanós, de color gris amb dues taques blanques entorn dels ulls.

->titil·lació

■titil·lació

Part. sil.: ti_til_la_ci_ó

[del ll. titillatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 1 Acció de titil·lar;

2 l’efecte.

2 Sensació de pessigolles o acció de fer-les, especialment en tocar amb els dits la mucosa nasal o la gargamella per provocar l’esternut o el vòmit.

->titil·lant

■titil·lant

[del ll. titillans, -ntis, participi pres. de titillare ‘moure’s, brillar amb un lleuger tremolor; pessigollejar’]

adj Que titil·la.

->titil·lar

■titil·lar

[del ll. titillare, íd.]

v intr 1 Moure’s amb un lleu tremolor. Titil·la el brot i es desclou la flor.

2 Brillar amb un lleu tremolor. Els estels titil·laven en el firmament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: titil·lar

GERUNDI: titil·lant

PARTICIPI: titil·lat, titil·lada, titil·lats, titil·lades

INDICATIU PRESENT: titil·lo, titil·les, titil·la, titil·lem, titil·leu, titil·len

INDICATIU IMPERFET: titil·lava, titil·laves, titil·lava, titil·làvem, titil·làveu, titil·laven

INDICATIU PASSAT: titil·lí, titil·lares, titil·là, titil·làrem, titil·làreu, titil·laren

INDICATIU FUTUR: titil·laré, titil·laràs, titil·larà, titil·larem, titil·lareu, titil·laran

INDICATIU CONDICIONAL: titil·laria, titil·laries, titil·laria, titil·laríem, titil·laríeu, titil·larien

SUBJUNTIU PRESENT: titil·li, titil·lis, titil·li, titil·lem, titil·leu, titil·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: titil·lés, titil·lessis, titil·lés, titil·léssim, titil·léssiu, titil·lessin

IMPERATIU: titil·la, titil·li, titil·lem, titil·leu, titil·lin

->titil·lomania

titil·lomania

Part. sil.: ti_til_lo_ma_ni_a

[de titil·lar i -mania]

f PAT Necessitat imperiosa i obsessionant de rascar-se.

->titina

■titina

f ORNIT 1 Trobat.

2 titina sorda Titella.

->titisme

titisme

m POLÍT Nom donat a la forma en què Tito dirigí el comunisme a Iugoslàvia.

->titista

titista

POLÍT 1 adj Relatiu o pertanyent a Tito o al titisme.

2 m i f Partidari de Tito o del titisme.

->titit

■titit

[d’origen expressiu infantívol]

m Nom infantívol per a designar un moixó, un ocell petit.

->titla

titla

[variant de titlla]

f Titlla.

->titlar

titlar

v tr Titllar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: titlar

GERUNDI: titlant

PARTICIPI: titlat, titlada, titlats, titlades

INDICATIU PRESENT: titlo, titles, titla, titlem, titleu, titlen

INDICATIU IMPERFET: titlava, titlaves, titlava, titlàvem, titlàveu, titlaven

INDICATIU PASSAT: titlí, titlares, titlà, titlàrem, titlàreu, titlaren

INDICATIU FUTUR: titlaré, titlaràs, titlarà, titlarem, titlareu, titlaran

INDICATIU CONDICIONAL: titlaria, titlaries, titlaria, titlaríem, titlaríeu, titlarien

SUBJUNTIU PRESENT: titli, titlis, titli, titlem, titleu, titlin

SUBJUNTIU IMPERFET: titlés, titlessis, titlés, titléssim, titléssiu, titlessin

IMPERATIU: titla, titli, titlem, titleu, titlin

->titlet

titlet

m Titllet.

->titlla

■titlla

[de titllar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 GRAM Ratlleta que hom posa sobre una lletra com a signe diacrític o d’abreviació.

2 Nota desfavorable. En tot has de posar la titlla: no estàs mai satisfet!

->titllar

■titllar

[del ll. titulare ‘titular’]

v tr 1 GRAM Posar titlla sobre una lletra.

2 Assenyalar algú amb una nota desfavorable, denigrant. La gent el titllava injustament d’avar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: titllar

GERUNDI: titllant

PARTICIPI: titllat, titllada, titllats, titllades

INDICATIU PRESENT: titllo, titlles, titlla, titllem, titlleu, titllen

INDICATIU IMPERFET: titllava, titllaves, titllava, titllàvem, titllàveu, titllaven

INDICATIU PASSAT: titllí, titllares, titllà, titllàrem, titllàreu, titllaren

INDICATIU FUTUR: titllaré, titllaràs, titllarà, titllarem, titllareu, titllaran

INDICATIU CONDICIONAL: titllaria, titllaries, titllaria, titllaríem, titllaríeu, titllarien

SUBJUNTIU PRESENT: titlli, titllis, titlli, titllem, titlleu, titllin

SUBJUNTIU IMPERFET: titllés, titllessis, titllés, titlléssim, titlléssiu, titllessin

IMPERATIU: titlla, titlli, titllem, titlleu, titllin

->titllet

■titllet

[de titlla]

m 1 GRAM Titlla.

2 TÈXT Tros de paper que hom posa al cap d’una peça de roba, etc., per anotar-hi la llargada, el preu, etc.

->tito

tito

[d’origen expressiu, regressiu de titot]

m dial ORNIT Gall dindi.

->títol

■títol

[del ll. titŭlus, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 [abrev tít.] 1 Designació distintiva d’una obra, d’una empresa, d’un objecte, etc. La confraria fou posada sota el títol i advocació de la Misteriosa Llum.

2 Designació d’una obra escrita, impresa, etc., que serveix normalment per a indicar-ne l’assumpte o contingut i que, si es tracta d’un llibre, va posada al començament, a la portada o coberta, al llom o al tegell d’aquest.

3 Encapçalament d’un capítol o divisió qualsevol, en què es designa el seu contingut.

4 Subdivisió d’un codi, reglament, etc., que tracta d’una matèria determinada. El paràgraf tercer del títol segon.

5 CERÀM Inscripció distintiva d’una peça de ceràmica en la qual sol figurar el nom de l’autor o fàbrica, l’any, etc.

6 TELECOM En ràdio i televisió, indicació del nom d’un programa.

7 títols de crèdit TELECOM Crèdits.

8 HIST i ART Rètol que sol haver-hi afixat a la part alta de l’estípit de la creu on hi ha la inscripció Iesus Nazarenus Rex Iudaeorum o la seva sigla INRI.

9 TÈXT Nom que hom dóna generalment al número dels fils fins (seda, raions, fils sintètics) quan és expressat en deniers o en tex, segons el sistema de numeració directe.

10 títol clau BIBLIOT Títol amb què es reconeix internacionalment una publicació.

2 [abrev tít.] 1 Designació honorífica.

2 de títol Dit de la persona que posseeix títol nobiliari. Gent de títol.

3 títol de dignitat (o de càrrec) DR CIV i DR CAN Signe distintiu o qualificació honorífica particular unida a una dignitat o un càrrec important.

4 títol d’ordenació DR CAN Garantia material de l’honesta subsistència d’un ordenand.

5 títol de virtut HIST Cadascun dels títols honorífics concedits pel papa als sobirans catòlics.

6 títol nobiliari (o títol de noblesa) Distinció honorífica concedida a una persona i als seus descendents o successors hereditaris segons un ordre establert.

3 [abrev tít.] 1 Allò que estableix el dret d’algú a una distinció honorífica, a un grau professional, a exercir un càrrec o una professió.

2 DR Document que comprova aquest dret.

3 Causa o raó jurídica justificadora de la pertinença d’un dret o de la manera com fou adquirit.

4 ECON Document que estableix la propietat d’un actiu financer o material.

5 ENSENY Document expedit per l’administració pública per a l’exercici d’una professió a favor de les persones que n’han cursat els estudis corresponents, han passat les proves pertinents i han satisfet els drets que pertoquen a tal títol. Tenir el títol de metge, d’advocat, de mestre.

6 títol executiu DR PROC Document que confereix el dret d’actuar executivament contra el deutor.

4 fig 1 Qualitat, serveis, etc., que donen dret a alguna cosa. Aquella acció heroica era el seu títol de glòria. Ell és el qui té més títols per a ocupar aquest alt càrrec.

2 a títol de En qualitat de. Rebre una quantitat a títol de préstec.

5 ALIM Nombre de parts de llet quallada per cada part de quall.

6 LITÚRG i HIST Nom donat a cadascuna de les antigues esglésies de Roma encomanades a un prevere o diaca, que hom anomenà més tard cardenal.

7 TERMO En un vapor en equilibri amb la fase líquida, fracció de massa que correspon al vapor sec respecte a la massa total de la mateixa substància.

->titola

■titola

[d’origen expressiu infantívol o popular]

f col·loq Penis.

->titolet

■titolet

[de títol]

m PERIOD Títol petit, a l’interior del text d’un diari, utilitzat per a marcar la divisió en paràgrafs.

->titolot

■titolot

m ICT Nom d’alguns peixos teleostis de la família dels macrúrids, de cos rodanxó del davant, tronc curt i cua molt allargada que es va aprimant cap al final, com el titolot ver (Trachyrynchus scabrus), el titolot americà (Coelorhynchus occa), el titolot blavós (Nezumia sclerorhynchus), el titolot d’aleta serrada (N. aequalis) i el titolot xato (Coelorhynchus coelorhynchus).

->titonià

titonià -ana

Part. sil.: ti_to_ni_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al titonià.

2 m Unitat que pot ésser considerada equivalent de l’estatge portlandià d’Anglaterra.

->titònic

titònic -a

adj i m ESTRATIG Titonià.

->titònids

■titònids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels estrigiformes, amb el plomatge blanc, negre i roig i adaptat al vol nocturn.

2 sing Ocell de la família dels titònids.

->titot

■titot

[d’origen expressiu popular, augmentatiu de tita^1]

m ORNIT Gall dindi.

->titubació

■titubació

Part. sil.: ti_tu_ba_ci_ó

[del ll. titubatio, -ōnis, íd.]

f Acció de titubar.

->titubant

■titubant

[del ll. titubans, -ntis, participi pres. de titubare ‘vacil·lar’]

adj Que tituba.

->titubar

■titubar

[del ll. titubare, íd.; 1a FONT: 1487]

v intr 1 Estar o moure’s oscil·lant com si hom anés a caure. Aquella roca tituba: pareu compte!

2 fig 1 Mostrar-se indecís, perplex, en l’execució d’una cosa; titubejar. No titubis i apunta-t’hi.

2 esp Vacil·lar en l’elecció dels mots, en llur pronunciació. Titubava de nerviós que estava i quequejava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: titubar

GERUNDI: titubant

PARTICIPI: titubat, titubada, titubats, titubades

INDICATIU PRESENT: titubo, titubes, tituba, titubem, titubeu, tituben

INDICATIU IMPERFET: titubava, titubaves, titubava, titubàvem, titubàveu, titubaven

INDICATIU PASSAT: titubí, titubares, titubà, titubàrem, titubàreu, titubaren

INDICATIU FUTUR: titubaré, titubaràs, titubarà, titubarem, titubareu, titubaran

INDICATIU CONDICIONAL: titubaria, titubaries, titubaria, titubaríem, titubaríeu, titubarien

SUBJUNTIU PRESENT: titubi, titubis, titubi, titubem, titubeu, titubin

SUBJUNTIU IMPERFET: titubés, titubessis, titubés, titubéssim, titubéssiu, titubessin

IMPERATIU: tituba, titubi, titubem, titubeu, titubin

->titubeig

■titubeig

Part. sil.: ti_tu_beig

[de titubejar]

m Acció de titubejar.

->titubejant

■titubejant

[de titubejar]

adj Que titubeja.

->titubejar

■titubejar

[de titubar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr titubar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: titubejar

GERUNDI: titubejant

PARTICIPI: titubejat, titubejada, titubejats, titubejades

INDICATIU PRESENT: titubejo, titubeges, titubeja, titubegem, titubegeu, titubegen

INDICATIU IMPERFET: titubejava, titubejaves, titubejava, titubejàvem, titubejàveu, titubejaven

INDICATIU PASSAT: titubegí, titubejares, titubejà, titubejàrem, titubejàreu, titubejaren

INDICATIU FUTUR: titubejaré, titubejaràs, titubejarà, titubejarem, titubejareu, titubejaran

INDICATIU CONDICIONAL: titubejaria, titubejaries, titubejaria, titubejaríem, titubejaríeu, titubejarien

SUBJUNTIU PRESENT: titubegi, titubegis, titubegi, titubegem, titubegeu, titubegin

SUBJUNTIU IMPERFET: titubegés, titubegessis, titubegés, titubegéssim, titubegéssiu, titubegessin

IMPERATIU: titubeja, titubegi, titubegem, titubegeu, titubegin

->titulació

■titulació

Part. sil.: ti_tu_la_ci_ó

[del b. ll. titulatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de titular;

2 l’efecte.

2 ENSENY Títol acadèmic.

3 PERIOD Expressió resumida de la part més important d’una notícia que hom col·loca en lloc destacat.

4 QUÍM Valoració.

5 TÈXT Operació de titular els fils.

->titular^1

■titular^1

[del b. ll. titularis, íd.; 1a FONT: s. XVII]

1 adj Relatiu o pertanyent a un títol. Lletra titular.

2 adj i m i f 1 Revestit d’un títol.

2 Que exerceix un ofici o una professió amb títol especial. Metge titular.

3 Que posseeix un lloc de treball o una plaça de propietat. El titular de la càtedra d’història.

4 ECON Dit de la persona en nom de la qual va un títol de propietat, un document, una llibreta d’estalvis, etc. El meu avi era el titular d’aquesta pòlissa.

5 bisbe titular DR CAN Bisbe que té assignat el nom d’una antiga diòcesi, sense tenir-ne, però, jurisdicció territorial.

3 adj i m Dit de cadascun dels títols d’una publicació periòdica, revista, etc.

4 m i f LITÚRG Nom d’un misteri o d’un sant donat com a títol a una església o capella.

->titular^2

■titular^2

[del ll. td. titulare, íd.; 1a FONT: c. 1260]

v 1 1 tr Posar títol a una obra escrita o impresa.

2 pron Com es titularà la teva novel·la?

2 1 tr Donar (a algú) un títol acadèmic o professional.

2 pron Obtenir un títol acadèmic o professional.

3 tr QUÍM Valorar.

4 tr TÈXT Determinar el títol d’un fil.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: titular

GERUNDI: titulant

PARTICIPI: titulat, titulada, titulats, titulades

INDICATIU PRESENT: titulo, titules, titula, titulem, tituleu, titulen

INDICATIU IMPERFET: titulava, titulaves, titulava, titulàvem, titulàveu, titulaven

INDICATIU PASSAT: titulí, titulares, titulà, titulàrem, titulàreu, titularen

INDICATIU FUTUR: titularé, titularàs, titularà, titularem, titulareu, titularan

INDICATIU CONDICIONAL: titularia, titularies, titularia, titularíem, titularíeu, titularien

SUBJUNTIU PRESENT: tituli, titulis, tituli, titulem, tituleu, titulin

SUBJUNTIU IMPERFET: titulés, titulessis, titulés, tituléssim, tituléssiu, titulessin

IMPERATIU: titula, tituli, titulem, tituleu, titulin

->titularitat

■titularitat

[de titular^1]

f DR El fet de pertànyer un dret subjectiu al subjecte que n’és el titular.

->titulat

■titulat -ada

[del ll. titulatus, -a, -um, íd.]

adj Que posseeix un títol professional. Un professor titulat. Una infermera titulada.

->titulatura

titulatura

[de titulat]

f 1 Conjunt de títols que posseeix una persona, un llinatge, una ciutat, etc.

2 HIST A l’antiga Roma, conjunt de títols que ostentava l’emperador.

3 HIST A l’antiga Roma, llista de títols que ostentaven les ciutats, els municipis, les colònies, etc.

->titulomètric

■titulomètric -a

adj QUÍM ANAL Relatiu o pertanyent a la valoració quantitativa d’una substància mitjançant una altra substància de composició coneguda.

->tiuram

tiuram

Part. sil.: tiu_ram

m QUÍM ORG Radical de fórmula —C—NH2.

->tiuranenc

tiuranenc -a

Part. sil.: tiu_ra_nenc

adj i m i f De Tiurana (Noguera).

->tiv

tiv

1 adj Relatiu o pertanyent als tivs.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble de raça melanoafricana, de la família lingüística nigerokurdufaniana, que ocupa quasi tota la vall del riu Benue, a la regió sudanesa.

->tivenysenc

tivenysenc -a

adj i m i f De Tivenys (Baix Ebre).

->tivissà

tivissà -ana

adj i m i f De Tivissa (Ribera d’Ebre).

->tixòtrop

tixòtrop -a

adj 1 GEOL Dit d’un sediment que presenta tixotropia.

2 PEDOL Dit d’un sòl que presenta tixotropia.

3 QUÍM Dit dels gels que són liquables per agitació i regenerables pel repòs.

->tixotropia

■tixotropia

Part. sil.: ti_xo_tro_pi_a

f 1 QUÍM FÍS Propietat de certs sistemes col·loïdals que en remenar-los esdevenen líquids i quan s’atura l’agitació tenen la capacitat de tornar a la consistència original.

2 GEOL Propietat d’un sediment d’esdevenir líquid a causa d’un moviment que fa passar les partícules dels sediments a l’aigua continguda en el sediment.

3 PEDOL Propietat d’un sòl de presentar un tacte sabonós a l’estat humit i un de pulverulent a l’estat sec.

->tixrí

■tixrí

[pl -ís] m CRON Mes hebreu, primer de l’any civil i setè de l’any religiós.

->Tl

Tl

símb QUÍM INORG tal·li.

->Tm

Tm

símb QUÍM INORG tuli.

->tmesi

■tmesi

[del ll. tmēsis, i aquest, del gr. tmẽsis ‘partició en dos’, der. de témnō ‘partir’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f RET Hipèrbaton consistent a intercalar una paraula entre els dos elements d’una altra de composta.

->Tn

Tn

símb FÍS ATÒM toró.

->to

■to

[del ll. tŏnus, i aquest, del gr. tónos ‘tensió d’una corda; accent; to’; 1a FONT: 1575, DPou.]

m 1 1 ACÚST Característica d’un so determinada per la freqüència de la vibració fonamental o primer harmònic.

2 control de to ELECTROAC Circuit per a controlar el to i modificar la resposta de freqüència d’un amplificador d’audiofreqüència.

3 to cardíac MED Cadascun dels dos sorolls, primer i segon, que hom sent en auscultar la regió cardíaca.

2 1 FON Tret fonètic que depèn de la freqüència de l’ona fonamental. En una ona simple, on no hi ha harmònics, el to equival al timbre.

2 Inflexió o modulació de la veu en tant que expressa els diversos sentiments. Ho va dir en to d’amenaça. Parlar en un to modest, suplicant, arrogant. Jo li vaig respondre en el mateix to.

3 p anal Mira en quin to m’escriu!

4 pujar (o baixar) (algú) de to Parlar, captenir-se, amb més (o amb menys) arrogància o sobergueria.

3 fig 1 Maneres, capteniment, d’una persona en societat. En aquelles circumstàncies, aquella observació era de molt mal to.

2 Grau de major o menor elevació que hom atribueix a la manera de captenir-se en societat. Gent de bon to.

3 donar el to (a alguna cosa) Fer-la aparèixer en tal o tal grau d’elevació, de consideració, de criteri, etc. El polític X dóna el to als diaris del seu partit.

4 donar-se to Donar-se importància davant la gent.

4 MÚS 1 Interval que correspon a la segona major.

2 En teoria clàssica, tonalitat. Simfonia en to de re major. To major, to menor.

3 Altura de l’afinació d’un instrument. Una flauta en to de fa.

4 So just, afinat. Cantar fora de to.

5 agafar el to Copsar el grau d’elevació d’una nota o notes musicals per a cantar o sonar d’acord amb aquesta elevació.

6 donar el to Fer sentir un so de determinada elevació perquè els músics o cantants, sentint-lo i imitant-lo, puguin graduar llur veu i llurs instruments.

7 posar a to Fer que un instrument músic tingui graduats els seus sons d’acord amb els altres o amb una determinada elevació del so.

8 posar a to fig Fer que (una persona o una cosa) tingui el comportament o el funcionament que se n’espera.

5 ÒPT i LUM 1 Atribut de la sensació visual que permet de classificar un color com a vermell, verd, groc, etc.

2 Grau d’intensitat, de vivesa, d’un color. Tons clars.

6 MED i FISIOL ANIM 1 Grau normal de vigor i tensió.

2 Estat d’elasticitat d’un teixit normal i aptitud per a complir la seva funció en resposta a un estímul ordinari.

3 to muscular Estat de tensió activa dels músculs, permanent i involuntària, variable en la seva intensitat segons les diverses accions reflexes que la reforcen o la inhibeixen.

->toaleta

■toaleta

Part. sil.: to_a_le_ta

[del fr. toilette, dimin. de toile ‘tela’, al·lusió a la tovallola dels lavabos amb expansió de significat]

f 1 Acció de rentar-se, pentinar-se, afaitar-se. Fer algú la seva toaleta.

2 MED i CIR Neteja d’una ferida operatòria o d’un camp operatori abans de la intervenció, o dels genitals abans d’un part.

->toarcià

toarcià -ana

Part. sil.: to_ar_ci_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al toarcià.

2 m Últim estatge de la part inferior del sistema juràssic, situat per sobre del pliensbaquià i per sota de l’aalenià.

->tobogan

■tobogan

[de l’angl. canadenc toboggan (i també tabagan, tabogan, tarbogan) ‘trineu per lliscar avall’, pres possiblement del fr. canadenc tabaganne, i aquest, d’alguna varietat de l’algonquí: micmac tobâkun, abnaki udâbâgan, cree otabanak; 1a FONT: c. 1910]

m 1 1 ETNOL Trineu llarg, tradicional dels algonquins del NE del Canadà, fet de taulons molt prims encorbats enlaire en un extrem, entrelligats i revestits de pells, tirat normalment per gossos, però també sovint per les dones.

2 p anal Trineu anàleg a l’anterior, bé que de dimensions més reduïdes, estès arreu com a esport hivernal, que hom fa davallar lliscant sobre pistes de pendent pronunciat.

2 p ext Pla inclinat disposat per a deixar-s’hi anar lliscant.

->tobramicina

tobramicina

f QUÍM ORG i FARM Antibiòtic que pertany a la classe dels aminoglicosídics, produït per soques de Streptomyces tenebratius, emprat com a bactericida contra Pseudomonas aeruginosa.

->toc

■toc

[de tocar; 1a FONT: s. XIV]

m 1 1 Acció de tocar.

2 Manera com un cos afecta el sentit del tacte. Aquesta tela té un bon toc.

3 METAL·L Assaig fet amb la pedra de toc.

4 TERAP Aplicació lleugera d’una substància medicamentosa en un punt molt limitat. Uns tocs de tintura de iode.

5 pedra de toc METAL·L Basanita.

2 ART 1 Cop de pinzell, burí, etc., donat a una obra pictòrica, escultòrica, etc., especialment per tal de millorar-la, perfer-la. Amb quatre tocs més quedarà llest el quadre.

2 Manera de manejar un artista, un artífex, etc., el pinzell, el burí, etc. Té un toc molt característic.

3 toc de llum Toc de color més clar aplicat a una pintura.

4 toc d’ombra Toc de color més fosc.

3 CONSTR Cadascuna de les palades de calç amb què els paletes subjecten els regles i les mires o amb què defineixen una alineació o un pla.

4 1 MÚS Acció de tocar un instrument músic.

2 Acció de tocar determinats instruments, com les campanes, els tambors i les trompetes, com a senyal d’alguna activitat. Ja fan el darrer toc: arribaràs tard.

3 toc d’alarma MIL Alarma.

4 toc d’atenció MIL Toc de corneta amb què la tropa o la policia avisa la gent perquè es retiri abans d’imposar l’ordre per la força.

5 toc d’atenció fig Advertiment fet a algú per desviar-lo d’una conducta inconvenient. Fes-li un toc d’atenció.

6 toc de diana MIL Diana.

7 toc de morts (o de mort) Campaneig que anuncia la mort o el funeral d’algú.

8 toc d’oració CRIST Repic de campanes que es fa al capvespre o també al migdia, que invita els fidels a saludar la Mare de Déu (toc de l’àngelus) o a pregar pels difunts (toc d’ànimes).

9 toc d’oració MIL Toc al capvespre per a arriar la bandera i fer un silenci pels soldats caiguts.

5 a toc de campana (o de corneta) loc adv Amb disciplina i puntualitat exagerades.

6 a toc d’oració loc adv Al capvespre.

->toca^1

■toca^1

[segurament del cast. toca, que sembla suposar una base tauca, d’origen incert, potser preromà ibèric o, menys segurament, del persa ṭāq, nom de lligadures diverses, a través de l’àr. ṭâqiya o ṭâq; 1a FONT: 1413]

f 1 INDUM 1 Lligadura femenina de tela que cobreix el cap i les espatlles.

2 Capellina.

3 Lligadura de tela usada per les monges per a cobrir-se el cap i cenyir la cara.

4 Capell femení d’ala petita.

2 TÈXT Tela de lli o de seda utilitzada per a la fabricació de toques.

->toca^2

■toca^2

[de tocar]

f METAL·L Patró consistent en una vareta d’or amb què hom fregava la pedra de toc perquè la ratlla que hi deixava servís de terme de comparació per a assajar els quirats d’una moneda o d’una altra peça d’or.

->tocable

■tocable

[de tocar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que pot ésser tocat.

->tocaboires

■tocaboires

Part. sil.: to_ca_boi_res

[de tocar i boira]

m i f Somiatruites.

->tocacampanes

■tocacampanes

[de tocar i campana; 1a FONT: 1888]

m i f Persona que parla sense solta, lleugera d’enteniment o mancada de formalitat.

->tocada

■tocada

[de tocar]

f MÚS Fet de tocar un músic, una cobla, etc., una o més peces musicals de caràcter popular. A les onze hi haurà una tocada de sardanes a la plaça.

->tocadís

■tocadís -issa

[de tocar]

adj Que hom pot tocar fàcilment, sense risc. Aquesta mula és tocadissa.

->tocadiscos

■tocadiscos

[v. tocadiscs]

m ELECTROAC Tocadiscs.

->tocadiscs

■tocadiscs

[de tocar i disc]

m ELECTROAC Aparell per a la reproducció del so enregistrat en els discs fonogràfics, constituït per un giradiscs, un braç i una càpsula fonocaptora.

->tocador^1

■tocador^1

[de tocar i -dor^2]

m lligador^1 1.

->tocador^2

■tocador^2 -a

[de tocar i -dor^1.; 1a FONT: 1502]

1 adj i m i f 1 Que toca.

2 esp MÚS Que toca un instrument músic. Un tocador de flauta rústica.

2 m MÚS Maceta per a tocar el tambor o timbal.

3 m Bastó per a assenyalar les lletres, els indrets, etc., d’un cartell mural, etc.

->tocadura

■tocadura

[de tocar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f VETER Nafra o pelada produïda en una haveria pel fregadís de l’aparell, dels guarniments, dels braços del carro o de l’arada, etc.

->tocament

■tocament

[de tocar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m Acció de tocar.

->tocant

■tocant

[de tocar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj Que toca, que és en contacte.

2 tocant a loc prep Relativament a, amb relació a. Tocant a la vostra pregunta, us respondré que...

3 tocant a loc prep Prop de, a la vora de. Viuen tocant a la plaça.

->tocar

■tocar

Hom.: tucà

[d’origen onomatopeic, possiblement existent ja en el ll. vg., al·lusiu al so de qualsevol objecte batut, copejat; 1a FONT: s. XII]

v 1 tr 1 Fer que la mà, els dits o una altra part exterior del cos entri en contacte amb quelcom i en sigui afectat el sentit del tacte. Toca-la: ja veuràs que fina que és.

2 Entrar en contacte amb algú o amb alguna cosa per mitjà d’un objecte que hom maneja. Vaig tocar aquella serp amb el bastó i no es va moure.

3 Aplicar la pedra de toc o una barreta de metall fi a una peça d’or o d’argent per a reconèixer la porció de metall fi que conté.

4 fig Cobrar, rebre, diners o una cosa equivalent. No n’he tocats ni cinc.

5 fig Experimentar, adquirir, coneixement directe d’una cosa. Hem obrat precipitadament, i ara en tocarem les conseqüències.

6 fer tocar (a algú una cosa) amb la mà fig Donar-li’n proves evidents.

7 no tocar No fer d’una cosa l’ús o l’abús que suposa establir-hi contacte. Fa un any que no he tocat cap llibre.

8 toca-la! Donem-nos les mans.

9 tocar el cavall Pegar-li, colpir-lo, amb els esperons o el fuet perquè acceleri el pas.

10 tocar ferro (o fusta) fig OCULT Prevenir-se contra la mala sort.

2 pron 1 Estar en contacte dues coses. Les boles es tocaven.

2 GEOM Una línia o una superfície ésser tangent a una altra. La corba a i la recta b es toquen en el punt M.

3 fig Els extrems es toquen.

3 intr 1 Arribar, atènyer. El sol hi toca de bon matí. Mira que no li toqui l’aire.

2 Ésser alguna cosa en contacte amb una altra, ésser nul·la la distància entre elles. Amb el cap tocàvem al sostre.

3 En un viatge o camí, fer una aturada incidental, arribar de pas en un punt. Passant per aquesta carretera, no tocarem pas a Isona.

4 a tocar loc adv Molt a prop.

5 no tocar de peus a terra fig No adonar-se de la realitat, ésser il·lús.

6 no tocar-hi fig No entendre una cosa tal com és. En aquest punt no hi toques.

7 no tocar-hi fig Mancar el seny. Ja no hi toca gaire.

8 tocar-hi fig Encertar a comprendre una cosa, entendre-la tal com és.

4 1 tr Afectar una cosa directament, amb capacitat per a modificar-la o per a influir-hi. T’ha tocat molt el sol. Mira que no et toqui l’aire, el fred.

2 pron Passar-se, fer-se malbé. Aquest vi ja es toca.

3 pron Tornar-se boig, perdre l’enteniment. No li’n feu cas, que s’ha tocat.

4 tocar-se de l’ala (o del bolet) fig Tornar-se boig; tocar-se.

5 1 tr Encertar alguna cosa amb un cop, amb un tret, etc., ferir. Tocar el blanc. He tirat a una llebre, però no l’he tocada.

2 pron Produir-se un animal una tocadura. La gallina s’ha tocat.

3 tocar el viu (a algú) Ferir algú en la part més sensible.

6 tr fig 1 Abordar, tractar, en un discurs, en una conversa, en una obra, etc. El seu discurs no va tocar la qüestió religiosa.

2 Tractar en, comerciar en. Aquest botiguer toca massa articles.

3 Dir alguna paraula, fer algun acte, que pugui desplaure o perjudicar. De mi, en podeu dir el que vulgueu, però no toqueu el pare!

4 tocar el cor (a algú) Desvetllar-li un sentiment de compassió, de tendresa, de penediment.

5 tocar l’honor (d’algú) Ofendre’l.

7 tr 1 Treure del seu lloc. No trobo les claus al seu lloc: qui les ha tocades?

2 Introduir petites modificacions en una obra cercant de millorar-la, etc., retocar. Encara has de tocar una mica aquesta pintura.

8 intr 1 Pertànyer a algú una cosa per dret, en un repartiment, etc. Es van repartir els objectes robats i a ell li tocà un rellotge. En el darrer sorteig ens va tocar la grossa.

2 Ésser de la seva obligació o càrrec. Ara et toca a tu de fer la guàrdia.

9 tr 1 MÚS Fer sonar un instrument músic. Tocar el piano.

2 MÚS Executar una peça de música. L’orquestra ha tocat la cinquena simfonia de Beethoven.

3 abs Aquest violinista toca millor que l’altre.

4 abs esp Una campana, una corneta, etc., fer sentir els sons indicadors d’un moviment a fer, d’una cerimònia a celebrar, etc. Tocar a morts, a missa. Tocar a foc, a sometent.

5 Tocar hores. Ara toquen la una. Toquen les tres.

6 tocar a anar-se’n (o a fugir) fig Arribar el moment d’anar-se’n, de fugir.

7 tocar a penedits fig Penedir-se.

8 tocar el botet (a algú) Fer-li dir amb habilitat allò que volia tenir en secret.

9 tocar el dos Anar-se’n.

10 tocar hores Un rellotge, una campana, fer sentir els sons indicadors de les hores.

11 tocar la corda sensible (a algú) fig Retreure a algú allò que li és més sensible.

12 tocar l’orgue fig TÈXT Entre teixidors, fer avançar dents de la roda del collador del teler mecànic per tal d’accelerar la fabricació de la roba.

13 tocar moltes tecles fig Tractar molts afers, intervenir en moltes coses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tocar

GERUNDI: tocant

PARTICIPI: tocat, tocada, tocats, tocades

INDICATIU PRESENT: toco, toques, toca, toquem, toqueu, toquen

INDICATIU IMPERFET: tocava, tocaves, tocava, tocàvem, tocàveu, tocaven

INDICATIU PASSAT: toquí, tocares, tocà, tocàrem, tocàreu, tocaren

INDICATIU FUTUR: tocaré, tocaràs, tocarà, tocarem, tocareu, tocaran

INDICATIU CONDICIONAL: tocaria, tocaries, tocaria, tocaríem, tocaríeu, tocarien

SUBJUNTIU PRESENT: toqui, toquis, toqui, toquem, toqueu, toquin

SUBJUNTIU IMPERFET: toqués, toquessis, toqués, toquéssim, toquéssiu, toquessin

IMPERATIU: toca, toqui, toquem, toqueu, toquin

->toca-son

■toca-son

[de tocar i son^1; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f Dormilega.

->tocat

■tocat -ada

[de tocar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 1 Que malalteja d’alguna part del cos. Tocat del pit.

2 Que comença a sentir els efectes d’una malura, a passar-se a causa d’una macadura. Tocat de poagre. Fruita tocada.

3 estar tocat del cap (o de l’ala, o del bolet, o simplement estar tocat) No ésser-hi tot, no tenir el cap sa, haver perdut l’enteniment.

2 ADOB 1 Dit del cuir que presenta defectes o tares.

2 tocat d’aigua de mar Dit del cuir que presenta defectes originats pel contacte amb aigua de mar a conseqüència del transport marítim.

3 tocat de l’alum Dit del cuir tarat per haver sofert alguna fermentació durant el procés de l’alumatge.

4 tocat de la mesa Dit del cuir defectuós per una excessiva estada en la mesa.

5 tocat del calciner Dit del cuir tarat pel fet d’haver estat massa temps en un calciner vell o pel fet d’haver entrat al calciner abans d’haver-se refredat la calç.

6 tocat del remull Dit del cuir tarat per haver estat massa temps en remull o haver-se iniciat en el bany de remull un procés de putrefacció.

3 1 Que va amb molt de compte, que és molt mirat, en fer les coses. És un home molt tocat.

2 tocat i posat Tocat. Anar tocat i posat.

->tocata

■tocata

[de l’it. toccata, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f MÚS Forma de música instrumental de caràcter lliure destinada als instruments de teclat: orgue, clavecí, clavicordi i virginal.

->tocatardà

■tocatardà -ana

[de tocar i tardà]

adj i m i f 1 Que sol llevar-se tard.

2 Que és tardà a fer les coses.

->toclasa

toclasa

f FARM Agent antitussigen d’acció atropínica selectiva sobre els centres medul·lars.

->toco-

■toco-

Forma prefixada del mot grec tókos, que significa ‘part’. Ex.: tocologia, tocofòbia.

->tocoferol

■tocoferol

m QUÍM ORG i BIOQ Denominació genèrica de diversos composts d’ocurrència natural i d’estructures íntimament relacionades, que constitueixen la vitamina E.

->tocofòbia

tocofòbia

Part. sil.: to_co_fò_bi_a

f PAT Temor exagerat a sofrir en un part.

->tocoginecòleg

■tocoginecòleg -òloga

[de toco- i ginecòleg]

m i f MED Metge versat en tocoginecologia.

->tocoginecologia

■tocoginecologia

Part. sil.: to_co_gi_ne_co_lo_gi_a

[de toco- i ginecologia]

f MED Branca de la medicina que comprèn l’obstetrícia i la ginecologia.

->tocografia

tocografia

Part. sil.: to_co_gra_fi_a

[de toco- i -grafia]

f OBST Descripció dels parts.

->tocòleg

■tocòleg -òloga

[de toco- i -leg; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m i f MED Metge que es dedica a la tocologia.

->tocologia

■tocologia

Part. sil.: to_co_lo_gi_a

[de toco- i -logia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f MED Obstetrícia.

->tocològic

■tocològic -a

[de tocologia]

adj MED Relatiu o pertanyent a la tocologia.

->tocom

■tocom

[mot fantasma, fruit d’una mala interpretació de l’adv. indefinit dial. ontocom ‘a qualsevol lloc’, del ll. undecum(que) ‘de qualsevol lloc’]

m Lloc, indret.

->tocoquinona

tocoquinona

f BIOQ Quinona derivada de l’α-tocoferol, la qual es forma per oxidació suau de la tocoferolhidroquinona.

->tódol

tódol

m ANAT ANIM Astràgal.

->todolellà

todolellà -ana

adj i m i f De la Todolella (Ports).

->todorokita

■todorokita

f MINERAL Òxid hidratat de manganès, calci i magnesi, (Mn2+,Ca,Mg)Mn34+O7·nH2O, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic i és mena de manganès.

->toesat

toesat -ada

Part. sil.: to_e_sat

adj i m i f De Toès (Conflent).

->tofa

■tofa

[del ll. tofus ‘pedra esponjosa’; 1a FONT: 1647]

f 1 Espessor de cabells, de fullatge, de mates, d’encenalls, etc.

2 tofa de neu Massa esponjosa de neu. Blanc com una tofa de neu.

->tofenc

■tofenc -a

[de tofa]

adj Tou, de poca consistència; fofo.

->tòfol

■tòfol -a

[reducció del nom propi Cristòfol]

adj i m i f pop Enze, beneit.

->tòfola

■tòfola

f BOT Tòfona negra.

->tòfona

■tòfona

[cat. ant. tòfera, ll. dial. *tŭfăra, ll. cl. tūbĕra, pl. de tūber ‘bony; tumor; excrescència’; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f BOT Gènere de fongs subterranis de l’ordre de les tuberals (Tuber sp), en forma de tubercle berrugós o llis, que comprèn algunes espècies molt apreciades com a menja i com a condiment. Hi ha la tòfona blanca (T. aestivum), la tòfona negra (T. melanosporum), anomenada també tòfona del Perigord, i la tòfona rogenca (T. rufum).

->tofonaire

■tofonaire

Part. sil.: to_fo_nai_re

[de tòfona]

m i f 1 Persona que es dedica a cercar tòfones.

2 Persona que ven tòfones.

->tofonar

tofonar

[de tòfona]

m Tofonera.

->tofoner

■tofoner -a

[de tòfona]

1 adj 1 Que produeix tòfones. Aquest tros és el més tofoner del bosc.

2 Dit de l’animal (porc o gos) que, per l’olor, descobreix el lloc de les tòfones.

2 m i f Tofonaire.

3 f Indret on abunden les tòfones.

->tofu

tofu

[del jap. tofu, íd.]

m ALIM Mató de soia obtingut per precipitació de la llet de soia amb composts càlcics.

->tofus

tofus

m PAT Concreció d’urat sòdic que es diposita al voltant de les articulacions i sobre la vora del pavelló de l’orella en els gotosos.

->tofut

■tofut -uda

[de tofa; 1a FONT: 1617]

adj Que fa tofa. Un arbre tofut.

->toga

■toga

[del ll. tŏga, íd., der. de tegĕre ‘cobrir’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 INDUM 1 Peça de roba llarga i ampla que, endossada damunt la túnica, era la indumentària principal dels ciutadans de Roma.

2 Peça llarga fins als peus, generalment de drap negre, amb esclavina i gires de diferents colors i amb mànigues, que constitueix el revestiment oficial o solemne de magistrats, advocats, jutges, etc., i també de professors universitaris i doctors.

2 fer la toga Marcar els cabells cargolant-los al voltant del cap i subjectant-los-hi amb pinces.

->togat

■togat -ada

[de toga; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f Que vesteix toga, dit especialment dels antics romans i, actualment, dels magistrats i doctors universitaris.

->togata

togata

adj i f TEAT Dit de la comèdia centrada en escenes de la vida romana.

->togolès

■togolès -esa

adj i m i f Del Togo (estat d’Àfrica).

->toia

■toia

Part. sil.: to_ia

[d’origen incert, potser del gascó toja, tojo ‘ginesta, argelaga’, d’origen preromà; 1a FONT: 1593]

f 1 Ram de flors.

2 LITÚRG 1 Tenebrari.

2 Darrer ciri de fas que romania encès.

3 fig i col·loq Persona poc destra, sense nervi. Aquest futbolista és una toia.

->toís

■toís

Part. sil.: to_ís

[dissimilació de l’ant. tosís, der. de tos, participi de tondre ‘esquilar’; 1a FONT: 1438]

m ant i dial RAM Cap de bestiar de llana entre un i dos anys, quan ja es pot tondre.

->toisó

■toisó

Part. sil.: toi_só

[del fr. toison, i aquest, del ll. tonsio, -ōnis ‘esquilada’]

m 1 MIT Velló d’or.

2 1 HERÀLD Insígnia de l’orde del Toisó d’Or, que consisteix en el velló d’un moltó que penja d’una peça que figura una pedra foguera que llança flames.

2 Toisó d’Or HIST Orde de cavalleria fundat per Felip el Bo de Borgonya.

->toïssa

■toïssa

Part. sil.: to_ïs_sa

f ant i dial RAM Toís femella.

->toix

■toix -a

Part. sil.: toix

[possiblement d’un ll. *tŭscia, abstracte de tŭscus ‘dissolut, desvergonyit’, formació anàloga a la de les parelles greix/greixa, gruix/gruixa; existeix també dialectalment la forma masculina toix amb valor també abstracte, que s’ha pogut convertir en adjectiu; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Esmussat, mancat de tall. Unes tisores toixes.

2 adj fig D’escassa o obtusa intel·ligència; estúpid.

3 m Mena de rebaix, bisell o xamfrà que fa la mola en una eina de tall afilat quan l’esmola.

->toixarrudesa

■toixarrudesa

Part. sil.: toi_xar_ru_de_sa

[de toixarrut]

f Qualitat de toixarrut.

->toixarrut

■toixarrut -uda

Part. sil.: toi_xar_rut

[de toix; 1a FONT: 1877]

adj Rude, grosser mentalment; estúpid.

->toixó

■toixó

Part. sil.: toi_xó

[variant, per assimilació, de teixó; 1a FONT: 1434]

m ZOOL Teixó.

->tokhari

tokhari -ària

Part. sil.: to_kha_ri

1 adj Relatiu o pertanyent als tokharis o a llur llengua.

2 m i f HIST Individu d’un antic poble, d’origen indoeuropeu, de llengua tokhària, que residí al Turquestan xinès i que cal no confondre amb els habitants del Tokharestan iranià.

3 m LING Llengua indoeuropea, del tipus centum, de parentiu desconegut, molt diversa de la veïna indoirànica, que hom conegué al començament del segle XX a través de nombrosos texts al Turquestan xinès, escrits en brahmi i força influïts pel sànscrit.

->tola

■tola

f BOT i FUST Arbre de la família de les cesalpiniàcies (Gossweilerodendron balsamifera), de fulles pinnaticompostes i fruits en llegum, que proporciona fusta i un bàlsam.

->tolazolina

tolazolina

f FARM Priscol.

->tolbutamida

tolbutamida

f FARM Sulfamida hipoglucemiant emprada en els casos de diabetis senil.

->toldre

■toldre

[del ll. tollĕre, íd.; 1a FONT: 1010]

v tr Llevar, treure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: toldre

GERUNDI: tolent

PARTICIPI: tolt, tolta, tolts, toltes

INDICATIU PRESENT: tolc, tols, tol, tolem, toleu, tolen

INDICATIU IMPERFET: tolia, tolies, tolia, tolíem, tolíeu, tolien

INDICATIU PASSAT: tolguí, tolgueres, tolgué, tolguérem, tolguéreu, tolgueren

INDICATIU FUTUR: toldré, toldràs, toldrà, toldrem, toldreu, toldran

INDICATIU CONDICIONAL: toldria, toldries, toldria, toldríem, toldríeu, toldrien

SUBJUNTIU PRESENT: tolgui, tolguis, tolgui, tolguem, tolgueu, tolguin

SUBJUNTIU IMPERFET: tolgués, tolguessis, tolgués, tolguéssim, tolguéssiu, tolguessin

IMPERATIU: tol, tolgui, tolguem, toleu, tolguin

->toledà

■toledà -ana

adj i m i f De Toledo (ciutat i província de Castella-la Manxa).

->tolellà

tolellà -ana

adj i m i f Todolellà.

->tolerabilitat

■tolerabilitat

[de tolerable]

f Qualitat de tolerable.

->tolerable

■tolerable

[del ll. tolerabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Corbatxo]

adj Que pot ésser tolerat.

->tolerablement

■tolerablement

[de tolerable]

adv D’una manera tolerable.

->tolerància

■tolerància

Part. sil.: to_le_ràn_ci_a

[del ll. tolerantia, íd.; 1a FONT: 1391]

f 1 Acció de tolerar.

2 Capacitat de l’ànim de tolerar, disposició a tolerar.

3 1 Actitud teòrica i pràctica de qui respecta les conviccions d’altri en matèria religiosa, política, ètica, artística, etc., i no n’impedeix l’exercici.

2 tolerància religiosa HIST i POLÍT Reconeixement legal per part de l’estat del dret a professar qualsevol religió distinta de l’oficial.

4 MED i FARM Facultat d’habituar-se a l’ús continuat o creixent d’una droga, d’un medicament, etc., o facultat de suportar aquest ús.

5 TECNOL Error o inexactitud, en més o en menys, que és permès en les dimensions d’una peça respecte a les indicades en les cotes del pla de construcció.

->tolerant

■tolerant

[del ll. tolerans, -ntis, participi pres. de tolerare ‘suportar’; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Que tolera, que té tolerància.

->tolerantisme

■tolerantisme

[de tolerant]

m 1 En religió o en moral, opinió favorable a la permissió del lliure exercici de tota religió distinta de l’oficial d’un país.

2 Tolerància excessiva.

->tolerar

■tolerar

[del ll. tolerare, íd.; 1a FONT: 1399]

v tr 1 Suportar en els altres quelcom que hom desaprova, usant indulgència, no prohibint-ho o no impedint-ho. Són mancaments que no es poden tolerar.

2 Deixar passar sense consentir-ho expressament. El govern no hauria de tolerar aquestes manifestacions.

3 MED i FARM Resistir sense dany l’acció d’una metzina, d’un medicament, d’una droga, etc. És un menjar que el meu estómac no tolera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tolerar

GERUNDI: tolerant

PARTICIPI: tolerat, tolerada, tolerats, tolerades

INDICATIU PRESENT: tolero, toleres, tolera, tolerem, tolereu, toleren

INDICATIU IMPERFET: tolerava, toleraves, tolerava, toleràvem, toleràveu, toleraven

INDICATIU PASSAT: tolerí, tolerares, tolerà, toleràrem, toleràreu, toleraren

INDICATIU FUTUR: toleraré, toleraràs, tolerarà, tolerarem, tolerareu, toleraran

INDICATIU CONDICIONAL: toleraria, toleraries, toleraria, toleraríem, toleraríeu, tolerarien

SUBJUNTIU PRESENT: toleri, toleris, toleri, tolerem, tolereu, tolerin

SUBJUNTIU IMPERFET: tolerés, toleressis, tolerés, toleréssim, toleréssiu, toleressin

IMPERATIU: tolera, toleri, tolerem, tolereu, tolerin

->tolerització

tolerització

Part. sil.: to_le_rit_za_ci_ó

f IMMUNOL Acció de toleritzar.

->toleritzar

toleritzar

v tr IMMUNOL Induir tolerància immunitària (a un individu) mitjançant l’administració d’un determinat antigen en condicions adequades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: toleritzar

GERUNDI: toleritzant

PARTICIPI: toleritzat, toleritzada, toleritzats, toleritzades

INDICATIU PRESENT: toleritzo, toleritzes, toleritza, toleritzem, toleritzeu, toleritzen

INDICATIU IMPERFET: toleritzava, toleritzaves, toleritzava, toleritzàvem, toleritzàveu, toleritzaven

INDICATIU PASSAT: toleritzí, toleritzares, toleritzà, toleritzàrem, toleritzàreu, toleritzaren

INDICATIU FUTUR: toleritzaré, toleritzaràs, toleritzarà, toleritzarem, toleritzareu, toleritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: toleritzaria, toleritzaries, toleritzaria, toleritzaríem, toleritzaríeu, toleritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: toleritzi, toleritzis, toleritzi, toleritzem, toleritzeu, toleritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: toleritzés, toleritzessis, toleritzés, toleritzéssim, toleritzéssiu, toleritzessin

IMPERATIU: toleritza, toleritzi, toleritzem, toleritzeu, toleritzin

->tolerogen

tolerogen -ògena

adj i m IMMUNOL Dit de la substància capaç de toleritzar.

->tolidina

tolidina

f QUÍM ORG i ALIM Substància que en dissolució aquosa reacciona amb el clor (i amb altres oxidants) i dóna un color groc o taronja.

->tolidura

■tolidura

[de tolir-se; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 Acció de tolir-se;

2 l’efecte.

->tolil

tolil

m QUÍM ORG Cadascun dels tres radicals isòmers derivats del toluè per pèrdua d’un dels àtoms d’hidrogen de l’anell aromàtic d’aquest.

->tolilè

2,4-tolilè, diisocianat de

QUÍM ORG i PLÀST Diisocianat aromàtic, una de les primeres matèries importants en la fabricació de poliuretans.

->tolir-se

■tolir-se

[format sobre toldre, per expansió de la -i- del seu der. regular toliment; de fet, ja havia existit l’ús del participi tolt en sentit de tolit]

v pron Perdre algú l’ús i el moviment del cos o d’un dels seus membres, ésser colpit de paràlisi. El meu company de feina s’ha tolit i l’hem dut a l’hospital.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tolir

GERUNDI: tolint

PARTICIPI: tolit, tolida, tolits, tolides

INDICATIU PRESENT: toleixo, toleixes, toleix, tolim, toliu, toleixen

INDICATIU IMPERFET: tolia, tolies, tolia, tolíem, tolíeu, tolien

INDICATIU PASSAT: tolí, tolires, tolí, tolírem, tolíreu, toliren

INDICATIU FUTUR: toliré, toliràs, tolirà, tolirem, tolireu, toliran

INDICATIU CONDICIONAL: toliria, toliries, toliria, toliríem, toliríeu, tolirien

SUBJUNTIU PRESENT: toleixi, toleixis, toleixi, tolim, toliu, toleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: tolís, tolissis, tolís, tolíssim, tolíssiu, tolissin

IMPERATIU: toleix, toleixi, tolim, toliu, toleixin

->tolit

tolit -ida

[de tolir-se; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f PAT Impossibilitat, afectat de tolidura o de paràlisi.

->toll

■toll

[d’origen incert, probablement del cèlt. tŭllos ‘clot; forat; buit’; 1a FONT: 1341]

m 1 Sot ple d’aigua; bassiot. Saltava d’una pedra a l’altra per evitar els tolls de l’aigua de la pluja.

2 Lloc profund d’un riu o séquia on l’aigua és neta i té poc moviment.

->tolla

■tolla

[de toll; 1a FONT: 1915, DAg.]

f Toll gros.

->toller

toller -a

adj i m i f De Tollos (Comtat).

->tol·le-tol·le

■tol·le-tol·le

[del ll. tolle, tolle, imperatiu repetit de tollĕre ‘treure, llevar’, extret de la versió ll. Vulgata de l’Evangeli de sant Joan (19, l5), de l’escena en què els jueus protesten cridant contra l’intent de Pilat d’alliberar Jesús: Tolle, tolle! Crucifige eum! ‘Fora, fora! Crucifica’l’]

m Clamor d’indignació contra algú o alguna cosa. Van armar un tol·le-tol·le contra l’orador.

->tolos

tolos

m ARQUEOL i ARQUIT 1 Construcció circular romana edificada especialment al centre d’un macellum com a element decoratiu, que imita un temple circular grec.

2 Temple circular perípter o sense columnes.

3 Tomba circular coberta amb una falsa cúpula.

->tolosà

■tolosà -ana

adj i m i f De Tolosa (ciutat d’Occitània).

->tolta

■tolta

[de toldre; 1a FONT: 1090]

f HIST DR 1 Exacció injusta.

2 esp Exigència de serveis que el senyor feudal feia al vassall contra dret.

->tolteca

tolteca

1 adj Relatiu o pertanyent als tolteques.

2 m i f ETNOL i HIST Individu d’un poble amerindi precolombí pertanyent probablement al grup nahua que desenvolupà a Mèxic una de les cultures postclàssiques més importants.

->tolú

■tolú

[pl -ús] m FARM Bàlsam o resina que hom extreu de l’arbre Toluifera balsamum de l’Amèrica del Sud.

->toluat

toluat

Part. sil.: to_lu_at

m QUÍM ORG Qualsevol àcid o èster d’un àcid toluic.

->toluè

■toluè

Part. sil.: to_lu_è

m QUÍM ORG Hidrocarbur aromàtic present en el quitrà de carbó com a constituent dels olis lleugers.

->tolugenc

tolugenc -a

adj i m i f De Toluges (Rosselló).

->toluic

toluic, àcid

Part. sil.: to_luic

[C8H8O2] QUÍM ORG Cadascun dels tres àcids carboxílics aromàtics isomèrics derivats formalment del toluè per substitució d’un dels àtoms d’hidrogen de l’anell per un grup carboxil.

->toluïdina

■toluïdina

Part. sil.: to_lu_ï_di_na

f [C7H9N] QUÍM ORG Cadascuna de les tres amines aromàtiques isomèriques derivades formalment del toluè per substitució d’un dels àtoms d’hidrogen de l’anell per un grup amino.

->toluïl

toluïl

Part. sil.: to_lu_ïl

m QUÍM ORG Cadascun dels tres radicals isomèrics derivats dels corresponents àcids toluics per pèrdua de l’hidroxil de llur grup carboxílic.

->toluol

toluol

Part. sil.: to_lu_ol

m QUÍM ORG Nom a abandonar per al toluè.

->tolus

■tolus

m BOT Part interna engruixida, cupular, de la paret apical de l’asc de molts líquens.

->tom

■tom

Hom.: tomb

[del ll. tomus, i aquest, del gr. tómos ‘tros; fascicle, tom’, der. de témnō ‘tallar’; 1a FONT: 1592]

m [abrev t.] Cadascuna de les parts en què és dividida una obra impresa o manuscrita de molta extensió. Hom el sol anomenar també volum.

->-tom

■-tom -toma

Forma sufixada del mot grec tomós, que significa ‘tallant’. Ex.: micròtom, dicòtom.

->tomaca

■tomaca

[v. tomàtec; 1a FONT: 1803, DEst.]

f AGR Tomàquet.

->tomacó

■tomacó

[de tomaca]

m Varietat de tomàquet petit, sobretot el que es penja per conservar-lo.

->tomador

■tomador -a

[de tomar^1]

m i f Persona que toma.

->tomahawk

tomahawk* [tɔ̀mahɔ́k]

[angl ] m ARM i ETNOG Destral de guerra dels indis nord-americans.

->tomaní

■tomaní

[d’un ll. *tumaninus, der. de *tumania, vulgarització d’una forma *thymania, alteració trivial de thymiama, -atis, i aquest, del gr. thymíama ‘encens’, de les mateixes arrels que timó^2]

m BOT i FARM Mata de la família de les labiades (Lavandula stoechas), amb fulles d’un verd blanquinós i flors purpúries, que té virtuts digestives i antisèptiques.

->tomany

■tomany -a

[extracció de tomanyí, considerat d’un perfum inferior al d’altres plantes aromàtiques, forma presa com un diminutiu dignificador; d’aquí que la forma reduïda fos aplicada en sentit pejoratiu]

adj Toix, curt d’enteniment.

->tomanyí

■tomanyí

[variant de tomaní; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 BOT Tomaní.

2 SUR Tap petit de suro, especialment el d’un flascó de medicament o de perfums.

->tomaquera

■tomaquera

[de tomaca; 1a FONT: 1803, DEst.]

f BOT i AGR Planta herbàcia de la família de les solanàcies (Lycopersicon esculentum), de fulles alternes, flors grogues i fruits en baia sucosa, de figura globosa, ovoide, deprimida o piriforme, i comestibles apreciats, coneguts com a tomàquets.

->tomàquet

■tomàquet

[v. tomàtec; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 BOT, AGR i ALIM 1 Fruit en baia de la tomaquera.

2 Tomaquera.

2 tomàquet de mar ZOOL Cnidari antozou de la subclasse dels zoantaris, de l’ordre dels actiniaris, de la família dels actínids (Actinia equina), d’un color roig encès, amb les vores del disc de color blau.

->tomar^1

■tomar^1

[dissimilació de l’ant. i dial. pomar, der. del ll. palma ‘palmell de la mà’, amb influx també de tomar^2 en el sentit de ‘caure’; 1a FONT: s. XIX]

v tr 1 Copsar parant la mà, el davantal, etc., alguna cosa que cau o que hom tira. Ell li tirava la fruita que collia i ella la tomava parant el davantal.

2 p anal No vam trobar cap aixopluc i no vam tenir altre remei que tomar la pluja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tomar

GERUNDI: tomant

PARTICIPI: tomat, tomada, tomats, tomades

INDICATIU PRESENT: tomo, tomes, toma, tomem, tomeu, tomen

INDICATIU IMPERFET: tomava, tomaves, tomava, tomàvem, tomàveu, tomaven

INDICATIU PASSAT: tomí, tomares, tomà, tomàrem, tomàreu, tomaren

INDICATIU FUTUR: tomaré, tomaràs, tomarà, tomarem, tomareu, tomaran

INDICATIU CONDICIONAL: tomaria, tomaries, tomaria, tomaríem, tomaríeu, tomarien

SUBJUNTIU PRESENT: tomi, tomis, tomi, tomem, tomeu, tomin

SUBJUNTIU IMPERFET: tomés, tomessis, tomés, toméssim, toméssiu, tomessin

IMPERATIU: toma, tomi, tomem, tomeu, tomin

->tomar^2

■tomar^2

[variant de tombar]

v tr dial Fer caure, enderrocar. La casa és massa vella i l’haurem de tomar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tomar

GERUNDI: tomant

PARTICIPI: tomat, tomada, tomats, tomades

INDICATIU PRESENT: tomo, tomes, toma, tomem, tomeu, tomen

INDICATIU IMPERFET: tomava, tomaves, tomava, tomàvem, tomàveu, tomaven

INDICATIU PASSAT: tomí, tomares, tomà, tomàrem, tomàreu, tomaren

INDICATIU FUTUR: tomaré, tomaràs, tomarà, tomarem, tomareu, tomaran

INDICATIU CONDICIONAL: tomaria, tomaries, tomaria, tomaríem, tomaríeu, tomarien

SUBJUNTIU PRESENT: tomi, tomis, tomi, tomem, tomeu, tomin

SUBJUNTIU IMPERFET: tomés, tomessis, tomés, toméssim, toméssiu, tomessin

IMPERATIU: toma, tomi, tomem, tomeu, tomin

->tomata

■tomata

[v. tomàtec]

f dial AGR Tomàquet.

->tomàtec

■tomàtec

[del cast. tomate, i aquest, del nàhuatl tomatl; el cast. tomate degué prendre a Catalunya la forma tomàtec (cf. rafe/ràfec, tave/tàvec) i, d’altra banda, el pl. tomates, sentit també com un pl. cat. provocà un sing. tomata; aquest darrer, per encreuament amb pataca, variant de patata, donà tomaca, d’on, per encreuament també amb tomàtec, sorgí tomàquet; un altre encreuament invers de tomàtec amb tomaca produí tomàtiga; totes elles, variants comarcals de la mateixa fruita; 1a FONT: 1892]

m dial AGR Tomàquet.

->tomateguera

■tomateguera

[de tomàtec]

f dial BOT Tomaquera.

->tomatera

■tomatera

[de tomata]

f dial BOT Tomaquera.

->tomàtic

■tomàtic

[variant de tomàtec]

m dial AGR Tomàquet.

->tomàtiga

■tomàtiga

[v. tomàtec]

f dial AGR Tomàquet.

->tomatiguera

■tomatiguera

[de tomàtiga]

f dial BOT Tomaquera.

->tomatiquera

■tomatiquera

[de tomàtic]

f dial BOT Tomaquera.

->tomb

■tomb

Hom.: tom

[de tombar; 1a FONT: s. XIV, Metge]

m 1 1 Volta que fa un cos quan cau.

2 esp Mitja volta donada a una cosa, per una cosa. Donar un tomb a la clau.

2 fig 1 Canvi que una cosa experimenta en la seva marxa. El temps ha fet un tomb.

2 Direcció que pren una conversa, un afer, etc. Això pren un tomb que no m’agrada. Donar un altre tomb a la frase.

3 1 Passejada curta i que acaba en el mateix lloc on ha estat començada. Cada vespre sortim a fer un tomb.

2 els tres tombs FOLK Els tres giravolts que feia amb el cavall el capdavanter de la comitiva de la cavalcada del dia de sant Antoni, anomenada per això els Tres Tombs.

4 venir a tomb Venir a propòsit, ésser oportú. La conversa vingué a tomb per a parlar de la meva vida.

->tomba

■tomba

[del ll. td. tŭmba, íd., i aquest, del gr. týmbos ‘túmul, munt de terra; tomba’; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Lloc de sepultura d’un o més morts.

2 sepulcre 1.

3 esp Sepultura excavada a terra coberta d’una llosa o marbre, que té quelcom de monumental.

4 del bressol a la tomba Tota la vida.

->tombac

■tombac

[de l’angl. tombac, i aquest, del malai tambâga ‘coure’]

m METAL·L Llautó amb zinc, generalment emprat en bijuteria.

->tombada

■tombada

[de tombar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Acció de tombar.

2 1 Canvi o camí evolutiu que pren un esdeveniment, un afer, etc., tomb.

2 ASTR Canvi de fase de la lluna.

3 METEOR Canvi que fa el temps. Si el temps dóna tombada.

->tombak

tombak

m MÚS Instrument de percussió persa en forma de copa, constituït per un ressonador de fusta al qual s’enganxa una pell de cabra gruixuda, que es toca percudint-lo amb les mans.

->tombal

■tombal

[de tomba; 1a FONT: 1889]

adj Relatiu o pertanyent a la tomba. Pedra tombal. Inscripció tombal.

->tomballar

■tomballar

[de tomb]

v intr Anar per terra fent tombs. Sortí del vehicle en marxa i tomballà pels matolls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tomballar

GERUNDI: tomballant

PARTICIPI: tomballat, tomballada, tomballats, tomballades

INDICATIU PRESENT: tomballo, tomballes, tomballa, tomballem, tomballeu, tomballen

INDICATIU IMPERFET: tomballava, tomballaves, tomballava, tomballàvem, tomballàveu, tomballaven

INDICATIU PASSAT: tomballí, tomballares, tomballà, tomballàrem, tomballàreu, tomballaren

INDICATIU FUTUR: tomballaré, tomballaràs, tomballarà, tomballarem, tomballareu, tomballaran

INDICATIU CONDICIONAL: tomballaria, tomballaries, tomballaria, tomballaríem, tomballaríeu, tomballarien

SUBJUNTIU PRESENT: tomballi, tomballis, tomballi, tomballem, tomballeu, tomballin

SUBJUNTIU IMPERFET: tomballés, tomballessis, tomballés, tomballéssim, tomballéssiu, tomballessin

IMPERATIU: tomballa, tomballi, tomballem, tomballeu, tomballin

->tomballejar

■tomballejar

[de tomballar]

v intr Tomballar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tomballejar

GERUNDI: tomballejant

PARTICIPI: tomballejat, tomballejada, tomballejats, tomballejades

INDICATIU PRESENT: tomballejo, tomballeges, tomballeja, tomballegem, tomballegeu, tomballegen

INDICATIU IMPERFET: tomballejava, tomballejaves, tomballejava, tomballejàvem, tomballejàveu, tomballejaven

INDICATIU PASSAT: tomballegí, tomballejares, tomballejà, tomballejàrem, tomballejàreu, tomballejaren

INDICATIU FUTUR: tomballejaré, tomballejaràs, tomballejarà, tomballejarem, tomballejareu, tomballejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tomballejaria, tomballejaries, tomballejaria, tomballejaríem, tomballejaríeu, tomballejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tomballegi, tomballegis, tomballegi, tomballegem, tomballegeu, tomballegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tomballegés, tomballegessis, tomballegés, tomballegéssim, tomballegéssiu, tomballegessin

IMPERATIU: tomballeja, tomballegi, tomballegem, tomballegeu, tomballegin

->tomballó

■tomballó

[der. de tomballar amb el sufix -ó; 1a FONT: 1839, DLab]

m 1 tomb 1 1.

2 de tomballons loc adv 1 Tomballant. Van anar de tomballons per terra.

2 fig El negoci anava de tomballons.

->tombant

■tombant

[de tombar; 1a FONT: 1904]

m 1 Lloc on tomba o gira un camí, etc.

2 fig Canvi, viratge. L’índex de producció ha experimentat un enorme tombant.

3 fig Moment en què acaba un temps i en comença un altre. El tombant de l’edat mitjana. Tombant de segle.

4 al tombant de loc prep A la vora de, a punt de (tal o tal temps). Han vingut al tombant de les sis.

->tombar

■tombar

[d’origen expressiu i imitatiu d’un so com tumb propi d’un cos que rodola per terra; 1a FONT: s. XII]

v 1 1 tr Fer fer mitja volta o part d’una volta a una cosa. No podem tombar la clau.

2 tr Posar una cosa de l’altre costat, fer anar a baix, endarrere, a l’esquerra, la part que era dalt, al davant, a la dreta; girar. Tombar la truita.

3 tr Fer caure allò que estava dret. D’una bufetada el va tombar. Arbres tombats pel vent.

4 pron Girar-se. Tomba’t de l’altre costat. Ja el pots cridar: no es tombarà pas a mirar-te.

2 tr fig 1 Fer claudicar, fer canviar de parer. És ferm en les seves conviccions, no aconseguiràs pas de tombar-lo.

2 pop Suspendre un examen, una prova. Li han tombat la física.

3 intr 1 Girar. Quan siguis al molí, tomba a l’esquerra.

2 Experimentar un canvi. El temps ha tombat per bé.

3 que tomba, que gira col·loq Que torna, que gira.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tombar

GERUNDI: tombant

PARTICIPI: tombat, tombada, tombats, tombades

INDICATIU PRESENT: tombo, tombes, tomba, tombem, tombeu, tomben

INDICATIU IMPERFET: tombava, tombaves, tombava, tombàvem, tombàveu, tombaven

INDICATIU PASSAT: tombí, tombares, tombà, tombàrem, tombàreu, tombaren

INDICATIU FUTUR: tombaré, tombaràs, tombarà, tombarem, tombareu, tombaran

INDICATIU CONDICIONAL: tombaria, tombaries, tombaria, tombaríem, tombaríeu, tombarien

SUBJUNTIU PRESENT: tombi, tombis, tombi, tombem, tombeu, tombin

SUBJUNTIU IMPERFET: tombés, tombessis, tombés, tombéssim, tombéssiu, tombessin

IMPERATIU: tomba, tombi, tombem, tombeu, tombin

->tombarell

■tombarell

[de tomb]

m TRANSP 1 AUT Camió de trabuc.

2 Carro de trabuc.

->tombarella

■tombarella

[de tomb; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f Tomb o giravolt que hom fa amb el cos, especialment recolzant el cap o les mans a terra.

->tombassejar

■tombassejar

[de tomb]

v intr Anar de tomballons.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tombassejar

GERUNDI: tombassejant

PARTICIPI: tombassejat, tombassejada, tombassejats, tombassejades

INDICATIU PRESENT: tombassejo, tombasseges, tombasseja, tombassegem, tombassegeu, tombassegen

INDICATIU IMPERFET: tombassejava, tombassejaves, tombassejava, tombassejàvem, tombassejàveu, tombassejaven

INDICATIU PASSAT: tombassegí, tombassejares, tombassejà, tombassejàrem, tombassejàreu, tombassejaren

INDICATIU FUTUR: tombassejaré, tombassejaràs, tombassejarà, tombassejarem, tombassejareu, tombassejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tombassejaria, tombassejaries, tombassejaria, tombassejaríem, tombassejaríeu, tombassejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tombassegi, tombassegis, tombassegi, tombassegem, tombassegeu, tombassegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tombassegés, tombassegessis, tombassegés, tombassegéssim, tombassegéssiu, tombassegessin

IMPERATIU: tombasseja, tombassegi, tombassegem, tombassegeu, tombassegin

->tombejar

■tombejar

[de tomba; 1a FONT: 1894]

v intr Fer soroll de buit, ressonar com una estança buida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tombejar

GERUNDI: tombejant

PARTICIPI: tombejat, tombejada, tombejats, tombejades

INDICATIU PRESENT: tombejo, tombeges, tombeja, tombegem, tombegeu, tombegen

INDICATIU IMPERFET: tombejava, tombejaves, tombejava, tombejàvem, tombejàveu, tombejaven

INDICATIU PASSAT: tombegí, tombejares, tombejà, tombejàrem, tombejàreu, tombejaren

INDICATIU FUTUR: tombejaré, tombejaràs, tombejarà, tombejarem, tombejareu, tombejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tombejaria, tombejaries, tombejaria, tombejaríem, tombejaríeu, tombejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tombegi, tombegis, tombegi, tombegem, tombegeu, tombegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tombegés, tombegessis, tombegés, tombegéssim, tombegéssiu, tombegessin

IMPERATIU: tombeja, tombegi, tombegem, tombegeu, tombegin

->tombet

tombet

[de tomb]

m GASTR 1 Plat consistent en una fregida de patates, pebrots i albergínies damunt la qual s’aboca una salsa de tomàquet i ceba, acompanyat sovint de carn o peix.

2 Guisat de carn amb salsa, cuit dins una olla de terra cuita, que hom sacseja sovint per remenar la carn.

->tómbol

■tómbol

[de l’it. tombolo, íd., del ll. tŭmulus ‘túmul’]

m GEOMORF Relleu format per una fletxa o cordó litoral, simple, doble o triple, que forma un istme entre una illa i el continent. El tómbol de Peníscola.

->tómbola

■tómbola

[de l’it. tómbola, joc d’atzar, pròpiament ‘rodolada’, mot usat com a interjecció davant algun mal resultat, der. de tombolare ‘rodolar, fer tombarelles’, freqüentatiu de tombare ‘tombar’]

f Loteria, generalment de caràcter benèfic, en què diferents objectes oferts com a lots i numerats són guanyats cadascun per aquell a qui ha escaigut en sort el número corresponent.

->tomell

■tomell

[ultracorrecció de tomello; 1a FONT: 1795]

m BOT Farigola.

->tomello

tomello

[probablement del ll. vg. *thumellu, dimin. del ll. thymus, i aquest, del gr. thýmos, íd. [v. timó]]

m BOT Farigola.

->toment

■toment

[del ll. tomentum, íd., probablement der. de tondēre ‘esquilar’, *ton(d)-s-mentum; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m BOT Conjunt de pèls molt junts, que formen com una borra.

->tomentós

■tomentós -osa

[de toment; 1a FONT: c. 1925]

adj BOT Cobert de toment.

->-tomia

■-tomia

Forma sufixada del mot grec tomḗ, que significa ‘tall, secció’. Ex.: craneotomia.

->tomisme

■tomisme

m FILOS i TEOL Doctrina de Tomàs d’Aquino i dels seus seguidors i intèrprets, i corrent filosòfic integrat per aquests.

->tomista

■tomista

[v. tomisme]

FILOS i TEOL 1 adj Relatiu o pertanyent al tomisme.

2 m i f Seguidor del tomisme.

->tomo-

tomo-

Forma prefixada del mot grec tomós, que significa ‘tallant’. Ex.: tomografia.

->tomodensitometria

tomodensitometria

Part. sil.: to_mo_den_si_to_me_tri_a

f DIAG Tomografia.

->tomògraf

tomògraf

[de tomo- i -graf]

m TECNOL i DIAG Aparell de raigs X per a realitzar tomografies.

->tomografia

■tomografia

Part. sil.: to_mo_gra_fi_a

[de tomo- i -grafia]

f DIAG 1 Radiografia seriada per plans paral·lels, anomenada també planigrafia.

2 1 tomografia computada [sigla TC] Exploració radiològica basada en la informació obtinguda a partir d’una font de raigs X que efectua una rotació al voltant del pacient i envia emissions successives a un detector.

2 tomografia axial per computadora (o tomografia axial per ordinador) obs [sigla TAC, TAO] Tomografia computada.

->tomogràfic

tomogràfic -a

[de tomografia]

adj Relatiu o pertanyent a la tomografia.

->tomòpter

tomòpter

m ZOOL Gènere de poliquets errants de l’ordre dels nereidiformes, de la família dels tomoptèrids (Tomopteris sp), sense quetes, amb el cos transparent, antenes llargues i segmentació interna reduïda.

->tomoptèrids

tomoptèrids

m ZOOL 1 pl Família d’anèl·lids poliquets de l’ordre dels nereidiformes, que inclou els tomòpters.

2 sing Anèl·lid de la família dels tomoptèrids.

->tomotòcia

tomotòcia

Part. sil.: to_mo_tò_ci_a

f OBST i CIR Naixement a través d’una incisió abdominal; cesària.

->ton

■ton

[del ll. tuum, acus. 2a pers. masc. sing. del pronom possessiu, contret en ton en construccions proclítiques del ll. vg; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

[pl tos] adj Possessiu masculí que fa referència a la segona persona del singular. Ton pare.

->-ton

■-ton -tona

Forma sufixada del mot grec tónos, que significa ‘to’, ‘tensió’. Ex.: àton.

->tona

■tona

[del ll. td. tŭnna, íd., i aquest, del cèlt. tunna ‘pell, cotna; bot; barril’; 1a FONT: 947]

f 1 1 EMBAL Bóta grossa, de més de 500 litres de capacitat.

2 Tap per a tapar una bóta, un barril de cervesa, etc.

2 MAR Unitat de pes o de capacitat emprada per a mesurar el desplaçament, el pes brut, l’arqueig, etc., d’un vaixell. En el sistema mètric equival a 1 000 kg.

3 METROL Unitat de pes de valor molt variable. La més generalitzada és la tona mètrica, de símbol t, equivalent a 1 000 kg; hi ha també la tona anglesa, de 1 016 kg, i la tona americana, de 907 kg.

->tonada

■tonada

[de to; 1a FONT: 1803, DEst.]

f MÚS Melodia d’una cançó.

->tonafàsia

tonafàsia

Part. sil.: to_na_fà_si_a

f PAT Impossibilitat de recordar un cant musical; afàsia musical.

->tonaira

■tonaira

Part. sil.: to_nai_ra

[d’un ll. arabitzant *thunnaria, der. de thunnus ‘tonyina’]

f PESC Art de deriva emprada per a pescar petits túnids.

->tonal

■tonal

[de to]

adj MÚS Relatiu o pertanyent a la tonalitat. Música tonal.

->tonalita

■tonalita

f PETROG Diorita quarsífera els principals components màfics de la qual són l’hornblenda i la biotita.

->tonalitat

■tonalitat

[de tonal; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 MÚS 1 Organització jeràrquica dels sons amb relació a una nota de referència, com a punt d’atracció de tots els sons utilitzats.

2 To, en oposició als modes major i menor.

3 Estructura melòdica o harmònica en què són ben definides les funcions de la tonalitat, per oposició a les estructures atonals.

2 FON Altura relativa d’una vocal.

3 PINT Relació de tons en una pintura.

->tonant

■tonant

[del ll. tonans, -ntis, íd., participi pres. de tonare ‘tronar’]

adj Que trona; és dit especialment de Júpiter. Júpiter tonant.

->tonatge

■tonatge

[de tona]

m 1 MAR Arqueig.

2 p ext TRANSP Cabuda o capacitat d’un vehicle de transport. Camió de gran tonatge.

->tondo

tondo

m ART Element decoratiu, esculpit o pintat, de forma circular i generalment de tema religiós, típic del Renaixement italià.

->tondosa

■tondosa

[del fr. tondeuse, íd.]

f 1 Maquineta de tallar cabells.

2 TÈXT Màquina per a igualar, tallar o suprimir totalment el pèl de certs teixits, o per a tallar les baguetes o els anells de certs teixits de ris.

->tondosar

■tondosar

[de tondosa]

v tr TÈXT 1 Abaixar el pèl d’un teixit apelfat.

2 Apelfar un teixit amb la tondosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tondosar

GERUNDI: tondosant

PARTICIPI: tondosat, tondosada, tondosats, tondosades

INDICATIU PRESENT: tondoso, tondoses, tondosa, tondosem, tondoseu, tondosen

INDICATIU IMPERFET: tondosava, tondosaves, tondosava, tondosàvem, tondosàveu, tondosaven

INDICATIU PASSAT: tondosí, tondosares, tondosà, tondosàrem, tondosàreu, tondosaren

INDICATIU FUTUR: tondosaré, tondosaràs, tondosarà, tondosarem, tondosareu, tondosaran

INDICATIU CONDICIONAL: tondosaria, tondosaries, tondosaria, tondosaríem, tondosaríeu, tondosarien

SUBJUNTIU PRESENT: tondosi, tondosis, tondosi, tondosem, tondoseu, tondosin

SUBJUNTIU IMPERFET: tondosés, tondosessis, tondosés, tondoséssim, tondoséssiu, tondosessin

IMPERATIU: tondosa, tondosi, tondosem, tondoseu, tondosin

->tondosatge

■tondosatge

[de tondosar]

m TÈXT Operació d’acabament la finalitat de la qual és tallar uniformement a la mateixa alçada el pèl de la superfície dels teixits.

->tondre

■tondre

[del ll. tondēre, tonsum, íd.; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Tallar arran el pèl, la llana. Tondre un xai.

2 Tallar arran la llana, el pèl, d’un animal, d’una roba. Tondre la llana del ramat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tondre

GERUNDI: tonent

PARTICIPI: tos, tosa, tosos, toses

INDICATIU PRESENT: tonc, tons, ton, tonem, toneu, tonen

INDICATIU IMPERFET: tonia, tonies, tonia, toníem, toníeu, tonien

INDICATIU PASSAT: tonguí, tongueres, tongué, tonguérem, tonguéreu, tongueren

INDICATIU FUTUR: tondré, tondràs, tondrà, tondrem, tondreu, tondran

INDICATIU CONDICIONAL: tondria, tondries, tondria, tondríem, tondríeu, tondrien

SUBJUNTIU PRESENT: tongui, tonguis, tongui, tonguem, tongueu, tonguin

SUBJUNTIU IMPERFET: tongués, tonguessis, tongués, tonguéssim, tonguéssiu, tonguessin

IMPERATIU: ton, tongui, tonguem, toneu, tonguin

->tonedís

■tonedís -issa

[de tondre; 1a FONT: 1504]

1 adj A punt per a ésser tos. Aquests xais ja són tonedissos.

2 m TÈXT Borra produïda en tondre les robes de llana.

->tonedor

■tonedor -a

[de tondre; 1a FONT: 1564]

1 adj 1 Que ton. Tisores tonedores.

2 màquina tonedora (o simplement tonedora) Tondosa.

2 m i f Persona que ton les ovelles.

->tonell

■tonell

[de tona; 1a FONT: s. XIII]

m EMBAL Bóta grossa d’una capacitat de més de 500 l; tona.

->tonema

■tonema

[de to i -ema, per analogia amb fonema]

m FON Unitat d’inflexió tonal, fonològicament pertinent, dins una seqüència fònica, especialment al final.

->tonenc

tonenc -a

adj i m i f De Tona (Osona).

->tòner

■tòner

[de l’angl. toner ‘virador’, der. de tone ‘to’]

m GRÀF Mescla de materials utilitzada com a tinta, en forma de pols o líquida, en la impressió basada en principis electrostàtics.

->tonètica

■tonètica

[formació culta analògica sobre la base de tonema, seguint la relació fonema/fonètica]

f FON Disciplina particular de la fonologia que estudia la vàlua distintiva de totes les modalitats tonals en les llengües.

->tongada

■tongada

[der. del cat. ant. tonga ‘túnica dels jueus medievals’, ll. tŭnĭca ‘túnica’, usat després dialectalment com a terme agrícola, igual que tongada; 1a FONT: 1604]

f 1 Sèrie de fets anàlegs que ocorren durant un període determinat de temps. Hem tingut una tongada de pluges fortes. Una tongada de desgràcies, de morts. Una tongada de feina.

2 dial Temporada. Hem passat una tongada a muntanya.

->tongalès

tongalès -esa

adj i m i f De les illes Tonga (estat d’Oceania).

->tongrià

tongrià -ana

Part. sil.: ton_gri_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al tongrià.

2 m Estatge de l’oligocè inferior que, en part, podria pertànyer a l’eocè superior.

->-tonia

-tonia

Forma sufixada del mot grec tónos, que significa ‘to’, ‘tensió’. Ex.: hipotonia.

->tònic

■tònic -a

[de to; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 1 adj Que produeix i que restableix el to normal de l’organisme. Aliments tònics.

2 adj fig Que envigoreix moralment o mentalment.

3 adj i m FARM Tonificant.

4 adj FISIOL ANIM Caracteritzat per una tensió contínua (oposat a clònic).

5 aigua tònica (o simplement tònica) adj ALIM Beguda no alcohòlica feta a base d’extractes o essències de fruits cítrics, aigua gasada o mineral, amb sucre o sense, amb petites quantitats de quinina o naringina, a les quals és degut el tast amarg característic.

2 adj FON Dit de l’element sil·làbic o fonemàtic que presenta un accent d’intensitat, per oposició a d’altres elements no tònics o àtons.

3 f 1 MÚS Primer grau de l’escala heptatònica, de la qual és la nota central.

2 To, tendència. La tònica general de la reunió va ser el desconcert.

->-tònic

-tònic -tònica

Forma sufixada del mot grec tónos, que significa ‘to’, ‘tensió’. Ex.: diatònic.

->tonicitat

■tonicitat

[de tònic; 1a FONT: 1911]

f 1 Qualitat de tònic.

2 FISIOL ANIM 1 Estat normal de to o de tensió.

2 To.

->tonificació

■tonificació

Part. sil.: to_ni_fi_ca_ci_ó

[de tonificar]

f Acció de tonificar.

->tonificant

■tonificant

[de tonificar]

1 adj Que tonifica.

2 adj i m FARM Dit del producte que augmenta el to muscular o nerviós.

->tonificar

■tonificar

[de to; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr Donar vigor a l’organisme, fortificar-lo. Una dutxa et tonificarà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tonificar

GERUNDI: tonificant

PARTICIPI: tonificat, tonificada, tonificats, tonificades

INDICATIU PRESENT: tonifico, tonifiques, tonifica, tonifiquem, tonifiqueu, tonifiquen

INDICATIU IMPERFET: tonificava, tonificaves, tonificava, tonificàvem, tonificàveu, tonificaven

INDICATIU PASSAT: tonifiquí, tonificares, tonificà, tonificàrem, tonificàreu, tonificaren

INDICATIU FUTUR: tonificaré, tonificaràs, tonificarà, tonificarem, tonificareu, tonificaran

INDICATIU CONDICIONAL: tonificaria, tonificaries, tonificaria, tonificaríem, tonificaríeu, tonificarien

SUBJUNTIU PRESENT: tonifiqui, tonifiquis, tonifiqui, tonifiquem, tonifiqueu, tonifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: tonifiqués, tonifiquessis, tonifiqués, tonifiquéssim, tonifiquéssiu, tonifiquessin

IMPERATIU: tonifica, tonifiqui, tonifiquem, tonifiqueu, tonifiquin

->tonneau

tonneau* [tonó]

[fr ] m AERON Tirabuixó.

->tono-

tono-

Forma prefixada del mot grec tónos, que significa ‘to’, ‘tensió’. Ex.: tonometria.

->tonofibril·la

tonofibril·la

f HISTOL Cadascuna de les fibril·les diferenciades de l’interior d’algunes cèl·lules contràctils de determinats animals.

->tonofosfan

tonofosfan

m FARM Substància en forma de pólvores blanques, de fórmula CH3—(CH3)2—N—C6H3—P(OH)3(ONa)·3H2.

->tonòmetre

■tonòmetre

[de tono- i -metre]

m 1 ACÚST i METROL Instrument emprat per a mesurar el nombre de vibracions dels sons.

2 MED i DIAG Instrument emprat per a mesurar la pressió, especialment la sanguínia o la intraocular.

->tonometria

■tonometria

Part. sil.: to_no_me_tri_a

[de tono- i -metria]

f Mesurament mitjançant un tonòmetre.

->tonoplast

tonoplast

m CIT Capa que delimita un vacúol.

->tonsil·l-

■tonsil·l-

Forma prefixada del mot llatí tonsilla, que significa ‘amígdala’. Ex.: tonsil·lectomia.

->tonsil·la

■tonsil·la

f ANAT ANIM 1 Amígdala.

2 Cadascun dels dos lòbuls de la cara inferior del cerebel.

->tonsil·lar

■tonsil·lar

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a les tonsil·les o amígdales.

->tonsil·lectomia

■tonsil·lectomia

Part. sil.: ton_sil_lec_to_mi_a

f CIR Extirpació d’una o més amígdales, anomenada també amigdalectomia.

->tonsil·litis

■tonsil·litis

f PAT Amigdalitis.

->tonsura

■tonsura

[del ll. tonsūra, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 RELIG i LITÚRG 1 Cerimònia religiosa consistent a tallar els cabells, parcialment o totalment, per a significar una consagració especial de la persona.

2 Manera de dur tallats els cabells els qui han rebut la tonsura religiosa.

2 al·legar tonsura DR PROC En els països en què vigeix un concordat amb la Santa Seu o on hi ha privilegi d’immunitat eclesiàstica, al·legar caràcter clerical per tal d’alliberar-se de la jurisdicció ordinària o per obtenir mitigació o modificació d’una pena.

3 benefici de tonsura DR CAN Benefici eclesiàstic del qual hom podia fruir només havent rebut la tonsura, sense necessitat de cap orde sagrat.

->tonsurar

■tonsurar

[del ll. tonsurare, íd.]

v tr 1 RELIG Fer la tonsura a algú.

2 LITÚRG Conferir la condició de clergue per mitjà del ritu de la tonsura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tonsurar

GERUNDI: tonsurant

PARTICIPI: tonsurat, tonsurada, tonsurats, tonsurades

INDICATIU PRESENT: tonsuro, tonsures, tonsura, tonsurem, tonsureu, tonsuren

INDICATIU IMPERFET: tonsurava, tonsuraves, tonsurava, tonsuràvem, tonsuràveu, tonsuraven

INDICATIU PASSAT: tonsurí, tonsurares, tonsurà, tonsuràrem, tonsuràreu, tonsuraren

INDICATIU FUTUR: tonsuraré, tonsuraràs, tonsurarà, tonsurarem, tonsurareu, tonsuraran

INDICATIU CONDICIONAL: tonsuraria, tonsuraries, tonsuraria, tonsuraríem, tonsuraríeu, tonsurarien

SUBJUNTIU PRESENT: tonsuri, tonsuris, tonsuri, tonsurem, tonsureu, tonsurin

SUBJUNTIU IMPERFET: tonsurés, tonsuressis, tonsurés, tonsuréssim, tonsuréssiu, tonsuressin

IMPERATIU: tonsura, tonsuri, tonsurem, tonsureu, tonsurin

->tonsurat

tonsurat

[de tonsurar; 1a FONT: 1430]

adj i m HIST Coronat.

->tontina

tontina

f ASSEG i HIST 1 Operació financera, antecessora de l’assegurança de vida i de vellesa, en la qual, mitjançant el pagament d’una quota determinada durant un nombre d’anys per part de diverses persones que s’associen per a aquest fi, es constitueix un capital que, acumulat amb els seus interessos, es reparteix entre els supervivents al final dels contractes respectius.

2 Associació formada per a aquest fi.

->tonus

■tonus

[del ll. tŏnus, íd.]

m FISIOL ANIM To, tonicitat.

->tonya

■tonya

[variant de tona]

f 1 Crosta del pa.

2 1 Pa de forma rodona; fogassa.

2 dial ALIM Coca rodona feta de farina, patata, ous, oli i sucre, que hom menja principalment per Pasqua.

->tonyar

tonyar

v tr 1 dial Fènyer la pasta del pa i donar-li forma.

2 Atonyar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tonyar

GERUNDI: tonyant

PARTICIPI: tonyat, tonyada, tonyats, tonyades

INDICATIU PRESENT: tonyo, tonyes, tonya, tonyem, tonyeu, tonyen

INDICATIU IMPERFET: tonyava, tonyaves, tonyava, tonyàvem, tonyàveu, tonyaven

INDICATIU PASSAT: tonyí, tonyares, tonyà, tonyàrem, tonyàreu, tonyaren

INDICATIU FUTUR: tonyaré, tonyaràs, tonyarà, tonyarem, tonyareu, tonyaran

INDICATIU CONDICIONAL: tonyaria, tonyaries, tonyaria, tonyaríem, tonyaríeu, tonyarien

SUBJUNTIU PRESENT: tonyi, tonyis, tonyi, tonyem, tonyeu, tonyin

SUBJUNTIU IMPERFET: tonyés, tonyessis, tonyés, tonyéssim, tonyéssiu, tonyessin

IMPERATIU: tonya, tonyi, tonyem, tonyeu, tonyin

->tonyina

■tonyina

[del ll. vg. *tŭnnīna, dimin. de thŭnnus, del gr. thýnnos, íd.; 1a FONT: 1249]

f 1 ICT i ALIM Teleosti de l’ordre dels perciformes, de la família dels túnids (Thunnus thynnus), amb el dors blau fosc i el ventre argentat, de cos poderós, depredador actiu i amb la carn agradable i nutritiva que hom consumeix fresca o en conserva.

2 Pallissa, tupada, sèrie de cops violents donats a una persona.

->tonyinaire

■tonyinaire

Part. sil.: to_nyi_nai_re

[de tonyina]

1 m i f Pescador o comerciant de tonyina.

2 m MAR i PESC Pesquer destinat a la pesca de la tonyina.

->tonyiner

■tonyiner -a

adj Relatiu o pertanyent a la tonyina o a la pesca de la tonyina. Xarxa tonyinera. Vaixell tonyiner. Indústria tonyinera.

->top^1

■top^1

[del fr. top, íd., d’origen onomatopeic]

m ELECTRÒN Breu senyal elèctric destinat a servir de referència per a una sincronització, una mesura de temps, etc.

->top^2

■top^2

[de l’angl. top ‘dalt, part alta’]

m INDUM Cosset amb tirants que només cobreix el bust.

->top-

■top-

Forma prefixada del mot grec tópos, que significa ‘lloc’. Ex.: topectomia, topàlgia.

->-top

■-top

Forma sufixada del mot grec tópos, que significa ‘lloc’. Ex.: isòtop.

->topada

■topada

Hom.: tupada

[de topar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de topar.

2 Disputa forta; aferrada 2.

->topadís

■topadís -issa

[de topar; 1a FONT: 1915, DAg.]

adj 1 Dit d’allò amb què és fàcil de topar.

2 1 Dit de la persona que es fa trobadissa.

2 fer-se topadís Arranjar les coses per trobar-se amb algú.

->topador

■topador -a

[de topar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que topa sovint, que no té compte a evitar les topades, propens a topar, a envestir. Un bou topador.

->topàlgia

topàlgia

Part. sil.: to_pàl_gi_a

f PAT Dolor fix o localitzat en una part sense relació amb una regió anatòmica o fisiològica determinada.

->topall

■topall

[de topar; 1a FONT: 1932, DFa.]

m 1 Part d’una cosa per la qual aquesta topa amb una altra.

2 esp FERROC 1 Cadascun dels dispositius que són col·locats en els vagons de tren i en les locomotores, per tal de mantenir-los en contacte elàstic durant la marxa i amortir els xocs.

2 Cadascun dels dos dispositius semblants als topalls dels vagons i de les locomotores que són muntats al final d’una via fèrria.

3 p ext Rebaix fet en un determinat indret de cadascun dels dos carrils d’una via fèrria.

3 TECNOL Peça o part de peça que limita el joc d’una altra peça, els moviments d’un òrgan mecànic, etc.

->trompada

■trompada

[de trompa]

f 1 Cop de trompa.

2 Cop fort, batzac. Li va donar una trompada que el va fer rodolar per terra.

->trompar

■trompar

[probablement del fr. tromper ‘enganyar’, primer ‘tocar la trompa’, després se tromper de quelqu’un ‘burlar-se d’algú’, després le tromper ‘enganyar-lo’; 1a FONT: s. XV]

v tr Enganyar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trompar

GERUNDI: trompant

PARTICIPI: trompat, trompada, trompats, trompades

INDICATIU PRESENT: trompo, trompes, trompa, trompem, trompeu, trompen

INDICATIU IMPERFET: trompava, trompaves, trompava, trompàvem, trompàveu, trompaven

INDICATIU PASSAT: trompí, trompares, trompà, trompàrem, trompàreu, tromparen

INDICATIU FUTUR: tromparé, tromparàs, tromparà, tromparem, trompareu, tromparan

INDICATIU CONDICIONAL: tromparia, tromparies, tromparia, tromparíem, tromparíeu, tromparien

SUBJUNTIU PRESENT: trompi, trompis, trompi, trompem, trompeu, trompin

SUBJUNTIU IMPERFET: trompés, trompessis, trompés, trompéssim, trompéssiu, trompessin

IMPERATIU: trompa, trompi, trompem, trompeu, trompin

->trompassada

■trompassada

[de trompassar]

f Ensopegada.

->trompassar

■trompassar

[probablement del cast. tropezar; 1a FONT: 1932, DFa.]

v intr Ensopegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trompassar

GERUNDI: trompassant

PARTICIPI: trompassat, trompassada, trompassats, trompassades

INDICATIU PRESENT: trompasso, trompasses, trompassa, trompassem, trompasseu, trompassen

INDICATIU IMPERFET: trompassava, trompassaves, trompassava, trompassàvem, trompassàveu, trompassaven

INDICATIU PASSAT: trompassí, trompassares, trompassà, trompassàrem, trompassàreu, trompassaren

INDICATIU FUTUR: trompassaré, trompassaràs, trompassarà, trompassarem, trompassareu, trompassaran

INDICATIU CONDICIONAL: trompassaria, trompassaries, trompassaria, trompassaríem, trompassaríeu, trompassarien

SUBJUNTIU PRESENT: trompassi, trompassis, trompassi, trompassem, trompasseu, trompassin

SUBJUNTIU IMPERFET: trompassés, trompassessis, trompassés, trompasséssim, trompasséssiu, trompassessin

IMPERATIU: trompassa, trompassi, trompassem, trompasseu, trompassin

->trompejar

■trompejar

[de trompa; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v tr Donar trompades. Van acabar la discussió trompejant-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trompejar

GERUNDI: trompejant

PARTICIPI: trompejat, trompejada, trompejats, trompejades

INDICATIU PRESENT: trompejo, trompeges, trompeja, trompegem, trompegeu, trompegen

INDICATIU IMPERFET: trompejava, trompejaves, trompejava, trompejàvem, trompejàveu, trompejaven

INDICATIU PASSAT: trompegí, trompejares, trompejà, trompejàrem, trompejàreu, trompejaren

INDICATIU FUTUR: trompejaré, trompejaràs, trompejarà, trompejarem, trompejareu, trompejaran

INDICATIU CONDICIONAL: trompejaria, trompejaries, trompejaria, trompejaríem, trompejaríeu, trompejarien

SUBJUNTIU PRESENT: trompegi, trompegis, trompegi, trompegem, trompegeu, trompegin

SUBJUNTIU IMPERFET: trompegés, trompegessis, trompegés, trompegéssim, trompegéssiu, trompegessin

IMPERATIU: trompeja, trompegi, trompegem, trompegeu, trompegin

->trompellot

■trompellot

m BOT Sureny fosc.

->trompe-l’oeil

trompe-l’oeil* [tɾɔ̀mpléj]

[fr ] m PINT Obra pictòrica que, fonamentalment per mitjà dels recursos del clarobscur, la perspectiva i l’escorç, produeix la il·lusió que és composta d’objectes o figures reals.

->trompera

■trompera

[de trompa]

f BOT 1 Planta arbustiva dioica de la família de les efedràcies (Ephedra distachya), de fulles reduïdes, flors masculines en inflorescències i femenines aparellades, i fruits globulars vermells.

2 trompera d’aigua Planta herbàcia perenne de la família de les equisetàcies (Equisetum ramosissimum), de tiges tombades i ramificades i amb estròbils ovoides.

->trompet

■trompet

[de trompeta; 1a FONT: c. 1822]

m trompeta 2.

->trompeta

■trompeta

[de trompa; 1a FONT: 1325]

1 f MÚS 1 Instrument de vent, de metall, que consisteix en un llarg tub, comunament corbat dues vegades, amb embocadura cònica i terminat en pavelló.

2 Joc d’orgue de vuit peus.

3 a so de trompetes loc adv fig De manera que tothom se n’assabenti.

4 trompeta marina Varietat de monocord.

2 m i f 1 MÚS Sonador de trompeta.

2 MÚS Soldat que toca la trompeta; corneta.

3 HIST Crida, nunci o corredor.

4 fig Persona que tot ho esbomba o divulga.

3 f BOT 1 Bolet de la família de les cantarel·làcies (Craterellus cornucopioides), en forma de corn, buit per dins, de color gris fosc o bru negrós, comestible i que hom conserva sec en enfilalls.

2 pl JARD Arbust de la família de les solanàcies (Datura arborea), pubescent, de fulles ovades i flors blanques grosses, en forma de trompeta, emprada com a planta de jardí.

3 trompeta de la mort Trompeta.

4 trompeta grisa (o cendrosa) Bolet de la família de les cantarel·làcies (Cantharellus cinereus), més petit que la trompeta i amb barret, de color gris cendra fosc, diferenciat de la cama, que es fa en fagedes.

4 f ICT 1 Qualsevol peix de la família dels singnàtids.

2 Trompeter.

->trompetada

■trompetada

[de trompeta]

f So fort produït per una trompeta o instrument anàleg.

->trompeteig

■trompeteig

Part. sil.: trom_pe_teig

[de trompetejar]

m 1 Acció de trompetejar.

2 Cant de l’àliga.

->trompetejar

■trompetejar

[de trompeta; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 intr Sonar la trompeta. Allà lluny se sentia trompetejar.

2 tr fig Dir una cosa ben alt perquè tothom se n’assabenti. Animat, al mig de la sala va trompetejar que es casaven.

3 intr Cridar l’àliga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trompetejar

GERUNDI: trompetejant

PARTICIPI: trompetejat, trompetejada, trompetejats, trompetejades

INDICATIU PRESENT: trompetejo, trompeteges, trompeteja, trompetegem, trompetegeu, trompetegen

INDICATIU IMPERFET: trompetejava, trompetejaves, trompetejava, trompetejàvem, trompetejàveu, trompetejaven

INDICATIU PASSAT: trompetegí, trompetejares, trompetejà, trompetejàrem, trompetejàreu, trompetejaren

INDICATIU FUTUR: trompetejaré, trompetejaràs, trompetejarà, trompetejarem, trompetejareu, trompetejaran

INDICATIU CONDICIONAL: trompetejaria, trompetejaries, trompetejaria, trompetejaríem, trompetejaríeu, trompetejarien

SUBJUNTIU PRESENT: trompetegi, trompetegis, trompetegi, trompetegem, trompetegeu, trompetegin

SUBJUNTIU IMPERFET: trompetegés, trompetegessis, trompetegés, trompetegéssim, trompetegéssiu, trompetegessin

IMPERATIU: trompeteja, trompetegi, trompetegem, trompetegeu, trompetegin

->trompeter

■trompeter -a

[de trompeta]

1 m i f 1 Persona que toca la trompeta.

2 Fabricant de trompetes.

2 m ICT Peix teleosti de l’ordre dels singnatiformes, de la família dels macroramfòsids (Macrorhamphosus scolopax), de cos cuirassat amb grosses plaques òssies, musell perllongat amb un bec molt llarg i tubiforme, i amb una espina llarga i dentada a la primera aleta dorsal.

->trompeteria

■trompeteria

Part. sil.: trom_pe_te_ri_a

[de trompeter; 1a FONT: 1839, DLab.]

f MÚS 1 Conjunt de trompetes que sonen, per exemple en una banda.

2 Conjunt de registres metàl·lics de l’orgue que imiten el so de la trompeta.

->trompetista

■trompetista

[de trompeta]

m i f MÚS Persona que toca la trompeta; trompeta.

->trompis

■trompis

[probablement del cast. trompis]

Mot emprat en l’expressió de trompis loc adv Per terra, com a resultat d’una ensopegada o d’una empenta.

->trompitxol

■trompitxol

[de trompa]

m JOCS Baldufa petita que hom fa rodar amb els dits.

->trompons

■trompons

[deriv. de trompa (‘a grans cops de trompa, en abundància’) amb el sufix -ons; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

Mot emprat en l’expressió a trompons loc adv En gran abundància. Tenia diners a trompons.

->tron

■tron

Cp. tro

[del ll. thrŏnus, i aquest, del gr. thrónos, íd.; 1a FONT: s. XV]

m 1 1 HIST i ART Seient, generalment amb grades i dosser, en què seuen els sobirans i altres persones d’alta dignitat, en certes circumstàncies solemnes, per tal d’acomplir-hi actes propis de llur funció. Tron reial. Tron pontifici. Tron episcopal.

2 CATOL i ART Nom donat a algunes peanyes o retaules on hi ha entronitzada una imatge de la Mare de Déu.

3 fig Dignitat, poder, del rei o sobirà. Els enemics del tron.

2 CRIST En la jerarquia angèlica, àngel que forma part del primer cor de la tercera jerarquia.

->trona^1

■trona^1

[del b. ll. tribuna ‘púlpit’; 1a FONT: 1460, Roig]

f 1 1 CRIST i ART Accessori arquitectònic de les esglésies destinat a la predicació, consistent en una mena de balcó accessible per una escala.

2 tirar trona avall Publicar des de la trona les amonestacions dels qui volen casar-se.

2 Cadira amb braços, de seient molt alt, a propòsit per a asseure una criatura a taula.

3 fig Capell de copa alta.

->trona^2

■trona^2

f MINERAL Carbonat àcid de sodi, Na3H(CO3)2·2H2O, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic, en cristalls tabulars o prismàtics.

->tronada

■tronada

[de tronar; 1a FONT: 1622]

f METEOR 1 Successió de trons.

2 Tempestat de llamps i trons.

->tronadissa

■tronadissa

[de tronar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f METEOR Tronada.

->tronador

■tronador

[de tronar; 1a FONT: 1486]

1 adj 1 Que trona, tonant.

2 coet tronador (o simplement tronador) FOLK Mena de coet molt sorollós que hom engega en certes festes.

2 m FOLK Caramel de forma semblant a la d’un coet tronador que forma part de la mocadorada.

->tronar

■tronar

[del ll. tŏnāre, íd., amb influx del ll. vg. tronĭtus, metàtesi del ll. cl. tonĭtrus, pel que fa a la primera -r-; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr 1 Fer un tro o trons. Ha tronat tota la nit.

2 fer tronar i ploure fig 1 Fer-ho anar tot en renou, fer-ne de totes.

2 esp Fer anar tothom en renou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tronar

GERUNDI: tronant

PARTICIPI: tronat, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

INDICATIU PRESENT: [no s’usa], [no s’usa], trona, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

INDICATIU IMPERFET: [no s’usa], [no s’usa], tronava, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

INDICATIU PASSAT: [no s’usa], [no s’usa], tronà, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

INDICATIU FUTUR: [no s’usa], [no s’usa], tronarà, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

INDICATIU CONDICIONAL: [no s’usa], [no s’usa], tronaria, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

SUBJUNTIU PRESENT: [no s’usa], [no s’usa], troni, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

SUBJUNTIU IMPERFET: [no s’usa], [no s’usa], tronés, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

IMPERATIU: [no s’usa]

->tronat

■tronat -ada

[de tronar; 1a FONT: 1915, DAg.]

adj 1 Gastat, deteriorat, per l’ús. Portava un abric molt tronat.

2 1 Arruïnat, empobrit extremament.

2 p ext Que ha perdut la vigència que havia tingut en una altra època. Defensaven la seva postura amb un ideari tronat.

->tronc

■tronc

[del ll. trŭncus, -a, -um, íd., primer adj. amb el sentit de ‘tallat de l’arbre o del cos’, després substantivat; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 BOT 1 Tija principal, gruixuda i lignificada, d’un arbre o d’un arbust.

2 Porció de la dita part de l’arbre tallada per a servir de combustible, d’element de construcció, etc.

3 dial Branca prima, branquilló.

4 dormir com un tronc fig Dormir amb un son molt fort.

2 ANAT ANIM 1 Cos de l’home o de l’animal, amb excepció del cap i de les extremitats.

2 Part principal d’un vas o d’un nervi.

3 ARQUIT i CONSTR Fust.

4 BIOL Embrancament.

5 GENEAL En l’arbre genealògic tradicional, línia troncal.

6 GEOM Sòlid format per la part d’un con, d’una piràmide o d’un prisma compresa entre la base i una secció transversal, no necessàriament paral·lela a la base. Hom l’anomena tronc de con, tronc de piràmide o tronc de prisma, respectivament.

7 TÈXT Cos de la camisa, sense mànigues ni coll.

8 TRANSP Grup de dos animals de tir enganxats a un mateix vehicle, l’un al costat de l’altre.

9 tronc lingüístic LING Conjunt de famílies de llengües que tenen com a ascendent una remota i suposada llengua comuna.

->tronca

■tronca

[augmentatiu de tronc (cf. anell/anella, branc/branca, full/fulla, gerro/gerra, hort/horta, pic/pica, pla/plana, prat/prada, ram/rama, roc/roca, soc/soca, tap/tapa, etc.); 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 1 Tronc molt gruixut d’un arbre.

2 tronca de Nadal dial Tió de Nadal.

2 dial Canyoca del blat de moro.

->troncal

■troncal

[de tronc; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 DR CIV Dit dels béns hereditaris dotats del privilegi de troncalitat.

2 ENSENY Dit de les matèries que formen el nucli d’una disciplina o d’una especialitat.

3 HERÀLD Relatiu o pertanyent al tronc d’un arbre genealògic.

->troncalitat

■troncalitat

[de troncal]

f DR CIV En el dret successori, privilegi pel qual els béns hereditaris d’una persona, de natura familiar coneguda, reverteixen al tronc d’on procedeixen, en casos de successió abintestada sense deixar descendents.

->troncar

■troncar

Hom.: truncar

Cp. estroncar

[de tronc; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Tallar el tronc d’un arbre, tallar un arbre pel tronc. Van troncar aquell pi tan vell.

2 Truncar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: troncar

GERUNDI: troncant

PARTICIPI: troncat, troncada, troncats, troncades

INDICATIU PRESENT: tronco, tronques, tronca, tronquem, tronqueu, tronquen

INDICATIU IMPERFET: troncava, troncaves, troncava, troncàvem, troncàveu, troncaven

INDICATIU PASSAT: tronquí, troncares, troncà, troncàrem, troncàreu, troncaren

INDICATIU FUTUR: troncaré, troncaràs, troncarà, troncarem, troncareu, troncaran

INDICATIU CONDICIONAL: troncaria, troncaries, troncaria, troncaríem, troncaríeu, troncarien

SUBJUNTIU PRESENT: tronqui, tronquis, tronqui, tronquem, tronqueu, tronquin

SUBJUNTIU IMPERFET: tronqués, tronquessis, tronqués, tronquéssim, tronquéssiu, tronquessin

IMPERATIU: tronca, tronqui, tronquem, tronqueu, tronquin

->troncocònic

■troncocònic -a

[de tronc i cònic]

adj Que té forma de tronc de con.

->troncut

■troncut -uda

[de tronc; 1a FONT: 1851, DEsc.]

adj Dit de la palla que ha estat poc aixafada en la batuda. Aquesta palla és troncuda i el bestiar no la vol.

->tronera

■tronera

[de tronar]

1 f CONSTR i CONSTR NAV Obertura practicada a la paret d’una fortificació, al costat d’una embarcació, etc., per on hom pot disparar els canons, els quals resten protegits, igual que llurs servidors, del foc enemic.

2 f JOCS Cadascun dels forats que hi ha en certes taules de billar on poden anar a ficar-se les boles.

3 m i f fig Persona disbauxada; cap de trons.

->trongistró

trongistró

m FÍS ATÒM Dispositiu destinat a fer de disjuntor elèctric d’un plasma.

->trontoll

■trontoll

[de trontollar; 1a FONT: 1625]

m 1 1 Moviment d’una cosa que trontolla.

2 fig Situació de poca seguretat d’una empresa, d’una propietat, etc. La seva fortuna no ha sofert cap trontoll.

2 p ext Soroll repetit d’una cosa que és sacsejada, remoguda, violentament.

->trontolladís

trontolladís -issa

[de trontollar]

adj Que trontolla fàcilment.

->trontollar

■trontollar

[d’origen incert, i com en mots paral·lels d’altres llengües romàniques, segurament de creació expressiva d’un moure’s sotraguejant més o menys sorollós; 1a FONT: c. 1500]

v 1 intr 1 Moure’s amb un ràpid moviment de vaivé, especialment una cosa que està poc segura o no ben assentada sobre el seu suport. Els vidres de casa trontollen quan passa el tren, quan trona fort. Trontollar un queixal.

2 fig Aquells fets van fer trontollar el govern.

2 tr 1 Fer trontollar. El cotxe, amb l’impacte, trontollà el fanal.

2 Sacsejar, sotragar. El van trontollar per tal de reanimar-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trontollar

GERUNDI: trontollant

PARTICIPI: trontollat, trontollada, trontollats, trontollades

INDICATIU PRESENT: trontollo, trontolles, trontolla, trontollem, trontolleu, trontollen

INDICATIU IMPERFET: trontollava, trontollaves, trontollava, trontollàvem, trontollàveu, trontollaven

INDICATIU PASSAT: trontollí, trontollares, trontollà, trontollàrem, trontollàreu, trontollaren

INDICATIU FUTUR: trontollaré, trontollaràs, trontollarà, trontollarem, trontollareu, trontollaran

INDICATIU CONDICIONAL: trontollaria, trontollaries, trontollaria, trontollaríem, trontollaríeu, trontollarien

SUBJUNTIU PRESENT: trontolli, trontollis, trontolli, trontollem, trontolleu, trontollin

SUBJUNTIU IMPERFET: trontollés, trontollessis, trontollés, trontolléssim, trontolléssiu, trontollessin

IMPERATIU: trontolla, trontolli, trontollem, trontolleu, trontollin

->trontollejar

■trontollejar

[de trontollar; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Trontollar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trontollejar

GERUNDI: trontollejant

PARTICIPI: trontollejat, trontollejada, trontollejats, trontollejades

INDICATIU PRESENT: trontollejo, trontolleges, trontolleja, trontollegem, trontollegeu, trontollegen

INDICATIU IMPERFET: trontollejava, trontollejaves, trontollejava, trontollejàvem, trontollejàveu, trontollejaven

INDICATIU PASSAT: trontollegí, trontollejares, trontollejà, trontollejàrem, trontollejàreu, trontollejaren

INDICATIU FUTUR: trontollejaré, trontollejaràs, trontollejarà, trontollejarem, trontollejareu, trontollejaran

INDICATIU CONDICIONAL: trontollejaria, trontollejaries, trontollejaria, trontollejaríem, trontollejaríeu, trontollejarien

SUBJUNTIU PRESENT: trontollegi, trontollegis, trontollegi, trontollegem, trontollegeu, trontollegin

SUBJUNTIU IMPERFET: trontollegés, trontollegessis, trontollegés, trontollegéssim, trontollegéssiu, trontollegessin

IMPERATIU: trontolleja, trontollegi, trontollegem, trontollegeu, trontollegin

->trontollós

■trontollós -osa

[de trontollar; 1a FONT: s. XX, Liost]

adj Que trontolla.

->tronxo

■tronxo

[d’origen incert, potser del cast. troncho, ll. truncŭlus, dimin. de truncus ‘tronc’, o d’un mossàrab procedent d’una base ll. *trunciare; 1a FONT: 1575, DPou.]

m BOT Caluix.

->tronxon

■tronxon

m ALIM Formatge fet de llet de cabra i d’ovella, de pasta premsada i no cuita, de color blanc, tendra, ferma i atapeïda, de gust suau, un pèl àcid, amb un 45% de matèries grasses, que es pot consumir fresc o madurat i es presenta en peces de forma rodona amb la part de dalt enfonsada.

->troostita

troostita

Part. sil.: tro_os_ti_ta

f METAL·L Constituent microgràfic de l’acer, format per ferrita i cementita.

->trop

■trop

[del ll. trŏpus, i aquest, del gr. trópos, íd.; 1a FONT: 1596]

m 1 RET Figura que consisteix a modificar el sentit propi d’un mot per emprar-lo en un sentit figurat.

2 LITÚRG i MÚS En la litúrgia romanofranca, cadascun dels texts curts que hom afegia o intercalava en els cants de la missa i en algunes lectures de les festivitats més importants.

->trop-

trop-

Forma prefixada del mot grec trópos, que significa ‘gir, volta’. Ex.: tropisme.

->-trop

■-trop -tropa

Forma sufixada del mot grec trópos, que significa ‘gir, volta’. Ex.: al·lòtrop, anàtrop.

->tropa

■tropa

[del cast. tropa, i aquest, del fr. troupe ‘colla d’animals o de gent’, der. segurament regressiu de troupeau, fr. ant. tropel ‘ramat’, dimin. de trop, primer ‘ramat’, després ‘molt, massa’, probablement del fràncic *throp ‘aplec’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Grup de gent d’armes.

2 ORG MIL 1 Conjunt de militars que no tenen comandament —o en tenen molt poc— i que formen la base dels exèrcits.

2 classe de tropa A l’estat espanyol, cadascuna de les diverses classes que integren la tropa: cornetes, tambors, soldats, caporals i caporals primers.

3 fer tropa fig Fer patxoca, fer-se admirar pel seu aspecte o tarannà ufanós, exuberant, reeixit.

3 desp Dit d’un conjunt de persones aplegades.

->tropà

■tropà

m QUÍM ORG Amina terciària d’estructura bicíclica que constitueix l’esquelet bàsic d’un gran nombre d’alcaloides.

->tropacocaïna

tropacocaïna

Part. sil.: tro_pa_co_ca_ï_na

f FARM Substància en forma de pólvores blanques, que és un anestèsic local emprat en oculística i en petites intervencions quirúrgiques locals, de fórmula C8H14NO(C7H5O)·HCl.

->tropari

tropari

m LITÚRG i MÚS 1 Estrofa poètica, pròpia del ritu bizantí, equivalent, a grans trets, a l’antífona del ritu romà.

2 Troper.

->tropell

■tropell

[de l’ant. trop ‘molt, massa’, primitivament ‘ramat’, probablement del germ. fràncic *throp ‘aplec’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m 1 Moviment accelerat de persones o de coses que es mouen desordenadament. Quin tropell de gent!

2 1 PAT Greu pertorbació de l’estat normal d’una persona. Tenir un tropell. Passar un tropell.

2 Tribulació, gran pertorbació. Els tropells que ha sofert Catalunya.

->tropeolàcies

■tropeolàcies

Part. sil.: tro_pe_o_là_ci_es

f BOT 1 pl Família de gruïnals, que consta d’herbes, sovint enfiladisses, de flors zigomorfes i solitàries i fruits esquizocàrpics. Algunes espècies són conreades en jardineria, com els canaris (Tropaeolum peregrinus) i la caputxina (T. majus).

2 sing Planta de la família de les tropeolàcies.

->tropeolina

tropeolina

Part. sil.: tro_pe_o_li_na

f ALIM Nom genèric dels colorants grocs azoics, sintètics i tòxics, que hom ha emprat com a additius alimentaris en substitució del safrà.

->troper

troper

m LITÚRG i MÚS Antic llibre de la litúrgia romanofranca que conté els trops dels texts del comú i del propi de la missa.

->-tropia

■-tropia

Forma sufixada del mot grec trópos, que significa ‘gir, volta’. Ex.: isotropia.

->tròpic

■tròpic -a

[del ll. tropĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. tropikós, íd., der. de trópos ‘gir, volt; manera; estil’, i aquest, de trépō ‘girar; adreçar’; els paral·lels del tròpic giren tota la Terra; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj BOT Relatiu o pertanyent al tropisme.

2 adj FISIOL ANIM Dit de les hormones que dirigeixen o regulen la producció d’altres hormones.

3 adj RET Relatiu o pertanyent al trop.

4 m ASTR Cadascun dels dos paral·lels geogràfics de l’esfera terrestre situats a una distància de l’equador de 23° 27′.

5 àcid tròpic QUÍM ORG Hidroxiàcid carboxílic que es forma per hidròlisi de l’atropina.

->-tròpic

-tròpic -tròpica

Forma sufixada del mot grec trópos, que significa ‘gir, volta’. Ex.: fototròpic.

->tropical

■tropical

[de tròpic; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent als tròpics.

2 Situat entre els dos tròpics.

2 p ext Dit d’un clima molt calorós.

3 regions tropicals GEOG i BIOGEOG Regions que formen part de la zona càlida de la Terra.

->tropicalització

tropicalització

Part. sil.: tro_pi_ca_lit_za_ci_ó

f INDÚST Estudi i preparació d’una substància, d’un material, d’un aparell, etc., per tal de fer-lo insensible o poc sensible a les condicions del clima tropical, especialment a l’acció de la calor, de la humitat i dels fongs destructors.

->tropili

tropili, catió

QUÍM ORG Catió cicloheptatrienili, catió aromàtic que es forma amb gran facilitat a partir del cicloheptatriè per oxidació.

->tropilidè

tropilidè

m QUÍM ORG Cicloheptatriè.

->tropina

tropina

f 1 QUÍM ORG i FARM Aminoalcohol bicíclic que ocorre en forma d’èster en l’alcaloide atropina, del qual hom l’obté per saponificació amb hidròxid bàric.

2 FISIOL ANIM Nom genèric de les hormones de la hipòfisi que estimulen d’altres glàndules endocrines, melanòfors, etc.

->tropinona

tropinona

f QUÍM ORG Cetona bicíclica derivada formalment de la tropina per oxidació.

->tropisme

■tropisme

[de trop- i -isme]

m BOT Moviment d’orientació d’una planta o d’un òrgan vegetal, sota la influència unilateral d’un factor estimulant.

->-tropisme

-tropisme

Forma sufixada del mot grec trópos, que significa ‘gir, volta’. Ex.: tropisme.

->tropo-

■tropo-

Forma prefixada del mot grec trópos, que significa ‘gir, volta’. Ex.: tropologia.

->tropocol·lagen

tropocol·lagen

m BIOQ Conjunt de tres cadenes polipeptídiques, riques en glicina, prolina i hidroxiprolina, que adopten la conformació d’hèlix.

->tropodí

tropodí -ina

adj RADIOTÈC Dit del circuit constituït per un sol tub, que fa de convertidor de freqüència i d’oscil·lador alhora.

->tropòfil

■tropòfil -a

adj BOT Dit de la planta tropòfita.

->tropòfit

■tropòfit -a

adj i m BOT Dit de la planta que canvia d’aspecte en el curs de l’any i es comporta un cert temps com a xeròfit i un cert temps com a higròfit.

->tropologia

■tropologia

Part. sil.: tro_po_lo_gi_a

[de tropo- i -logia; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 RET Manera de parlar tropològica o figurada.

2 BÍBL Exegesi moral d’un esdeveniment o figura de la Bíblia.

->tropològic

■tropològic -a

[de tropologia; 1a FONT: s. XV, Roís]

adj 1 RET Expressat per trops, figurat.

2 sentit tropològic BÍBL Sentit moral que té un esdeveniment o figura de la Bíblia i que és interpretat segons la tropologia.

->tropològicament

■tropològicament

[de tropològic]

adv D’una manera tropològica, figuradament.

->tropolona^2

tropolona^2

f QUÍM ORG Denominació genèrica de les hidroxicicloheptatrienones, cetones cícliques que gaudeixen de natura aromàtica.

->tropolona^1

α-tropolona^1

f QUÍM ORG Hidroxicetona cíclica l’estructura de la qual ocorre en diversos productes naturals.

->tropomiosina

tropomiosina

Part. sil.: tro_po_mi_o_si_na

f BIOQ Cadascuna de dues proteïnes filamentoses associades als músculs i semblants a la miosina.

->troponina

troponina

f BIOQ Proteïna minoritària del múscul esquelètic, que actua com a captadora de calci en el procés de la contracció muscular.

->tropopausa

■tropopausa

Part. sil.: tro_po_pau_sa

[de tropo- i pausa; 1a FONT: c. 1925]

f METEOR Capa que separa la troposfera de l’estratosfera.

->troposfera

■troposfera

[de tropo- i esfera]

f METEOR La capa més baixa de l’atmosfera.

->troqueu

■troqueu

Part. sil.: tro_queu

[del ll. trochaeus, i aquest, del gr. trokhaĩos ‘que corre; troqueu’, der. de trékhō ‘córrer’ i trókhos ‘roda’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m POÈTICA En la mètrica clàssica, peu format per una síl·laba llarga i una de breu.

->troquí

■troquí

m ANAT ANIM Petita tuberositat de l’extremitat superior de l’húmer.

->troquílids

troquílids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels apodiformes que comprèn tots els colibrís.

2 sing Ocell de la família dels troquílids.

->troquilló

■troquilló

m TÈXT 1 Troca petita.

2 En el sistema català de numeració dels fils, longitud obtinguda amb 80 voltes d’aspi català de 7+1/7 pams de perímetre.

->troquisc

■troquisc

m FARM Forma galènica formada per petits cons irregulars obtinguts per dessecació d’una pasta aquosa que conté el medicament.

->tròquiter

■tròquiter

m ANAT ANIM Grossa tuberositat de l’extremitat superior de l’húmer.

->tros

■tros

[d’origen incert, potser del ll. thyrsus, i aquest, del gr. thýrsos ‘tija’; hi degué influir fonèticament el cat. trossar^1 ‘arromangar; embolicar’, del ll. tŏrsus, participi de tŏrquēre ‘torçar’, i destrossar; el significat de ‘tija’ s’estengué al de tros de qualsevol cosa; 1a FONT: s. XIII]

[pl -ossos] m 1 1 Part d’una cosa separada de la resta, fragment. Partir un pa en tres trossos. Un tros de carn, de peix, de roba, de fusta. Van tocar un tros de Rigoletto. Un recull de trossos escollits dels bons prosistes catalans.

2 a trossos Romput o tallat. Les portes cauen a trossos.

3 ésser un tros de pa fig Ésser molt bo, tenir molt bon cor, bon caràcter.

4 fer trossos (una cosa o d’una cosa) Rompre-la o tallar-la separant-ne les parts.

2 1 Porció d’una cosa que hom considera a part de la resta. Hi ha un tros de camí molt dolent.

2 abs AGR Peça de terra, camp de conreu. Me’n vaig al tros.

3 TÈXT Llargària variable de roba que hom talla i treu del teler cada vegada.

4 tirar (o viure) del tros fig Viure del capital o mota, no limitant-se a gastar els guanys o els interessos.

3 1 Porció d’espai o de la distància entre dos punts. D’ací a casa hi ha un bon tros.

2 Porció de temps. Hi arribarem que serà clar: encara hi ha un bon tros de sol.

4 de bon tros Amb una gran diferència. És de bon tros millor que el seu germà.

5 1 un tros d’ase (o d’animal) Dit d’una persona molt estúpida, molt ase.

2 un tros de quòniam Dit d’una persona molt beneitona, talossa.

3 un tros d’home (o de dona) Dit d’un home o d’una dona corpulents, alts i ben plantats.

->trossa^1

■trossa^1

[de trossar^2; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f 1 1 Trossell, bolic.

2 dial bolquer 1 1.

3 dial Feix de llenya, d’herba.

2 Massa formada cargolant la cabellera de manera que resti recollida.

->trossa^2

■trossa^2

[v. trossa^1]

f NÀUT Corda folrada de cuir i doblegada formant com una anella, que manté unida amb l’arbre l’antena d’una vela llatina.

->trossada

■trossada

[de trossar^1; 1a FONT: 1621]

f 1 Plec d’una cosa trossada.

2 Tros, porció, d’una cosa. Fins a l’ermita, hi ha una bona trossada.

->trossador

■trossador

[de trossar^1; 1a FONT: 1529]

m Cordó amb què hom trossa la cotilla o una altra peça de vestir.

->trossar^1

■trossar^1

[v. tros; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Ajustar al cos una peça de vestir amb cordons o vetes. Ajuda’m a trossar l’espardenya. Trossar-se la cotilla, el gipó.

2 1 Arromangar, arregussar. Trossar-se les mànigues de la camisa.

2 trossar-se les faldilles Arregussar-se-les i portar pels dos costats la roba cap al darrere, on se subjecten els dos plecs així formats.

3 Fer un bolic amb la roba i altres objectes que hom vol emportar-se de camí, fer un farcell. No tenim res a trossar per al camí, sinó aquesta roba de la nena.

4 trossar-se els cabells Disposar els cabells de manera que la cabellera resti recollida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trossar

GERUNDI: trossant

PARTICIPI: trossat, trossada, trossats, trossades

INDICATIU PRESENT: trosso, trosses, trossa, trossem, trosseu, trossen

INDICATIU IMPERFET: trossava, trossaves, trossava, trossàvem, trossàveu, trossaven

INDICATIU PASSAT: trossí, trossares, trossà, trossàrem, trossàreu, trossaren

INDICATIU FUTUR: trossaré, trossaràs, trossarà, trossarem, trossareu, trossaran

INDICATIU CONDICIONAL: trossaria, trossaries, trossaria, trossaríem, trossaríeu, trossarien

SUBJUNTIU PRESENT: trossi, trossis, trossi, trossem, trosseu, trossin

SUBJUNTIU IMPERFET: trossés, trossessis, trossés, trosséssim, trosséssiu, trossessin

IMPERATIU: trossa, trossi, trossem, trosseu, trossin

->trossar^2

■trossar^2

[de trossa^2]

v tr NÀUT Posar tibant la trossa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trossar

GERUNDI: trossant

PARTICIPI: trossat, trossada, trossats, trossades

INDICATIU PRESENT: trosso, trosses, trossa, trossem, trosseu, trossen

INDICATIU IMPERFET: trossava, trossaves, trossava, trossàvem, trossàveu, trossaven

INDICATIU PASSAT: trossí, trossares, trossà, trossàrem, trossàreu, trossaren

INDICATIU FUTUR: trossaré, trossaràs, trossarà, trossarem, trossareu, trossaran

INDICATIU CONDICIONAL: trossaria, trossaries, trossaria, trossaríem, trossaríeu, trossarien

SUBJUNTIU PRESENT: trossi, trossis, trossi, trossem, trosseu, trossin

SUBJUNTIU IMPERFET: trossés, trossessis, trossés, trosséssim, trosséssiu, trossessin

IMPERATIU: trossa, trossi, trossem, trosseu, trossin

->trossejament

■trossejament

[de trossejar]

m Acció de trossejar.

->trossejar

■trossejar

[de tros; 1a FONT: 1387]

v tr Fer completament trossos una cosa. Trossejar una barra de pa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trossejar

GERUNDI: trossejant

PARTICIPI: trossejat, trossejada, trossejats, trossejades

INDICATIU PRESENT: trossejo, trosseges, trosseja, trossegem, trossegeu, trossegen

INDICATIU IMPERFET: trossejava, trossejaves, trossejava, trossejàvem, trossejàveu, trossejaven

INDICATIU PASSAT: trossegí, trossejares, trossejà, trossejàrem, trossejàreu, trossejaren

INDICATIU FUTUR: trossejaré, trossejaràs, trossejarà, trossejarem, trossejareu, trossejaran

INDICATIU CONDICIONAL: trossejaria, trossejaries, trossejaria, trossejaríem, trossejaríeu, trossejarien

SUBJUNTIU PRESENT: trossegi, trossegis, trossegi, trossegem, trossegeu, trossegin

SUBJUNTIU IMPERFET: trossegés, trossegessis, trossegés, trossegéssim, trossegéssiu, trossegessin

IMPERATIU: trosseja, trossegi, trossegem, trossegeu, trossegin

->trossejat

■trossejat -ada

[de trossejar]

adj 1 Fet trossos.

2 HERÀLD Dit de la peça o figura que, conservant la seva forma ordinària, és feta trossos.

->trossell

■trossell

[de trossar^1; 1a FONT: 1249]

m 1 Bolic, farcell.

2 dial bolquer 1 1.

3 NUMIS Encuny mòbil per a l’encunyació manual dita a martell o de pic.

->trossellar

■trossellar

[de trossar^1]

v tr Tallar o trepar amb matriu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trossellar

GERUNDI: trossellant

PARTICIPI: trossellat, trossellada, trossellats, trossellades

INDICATIU PRESENT: trossello, trosselles, trossella, trossellem, trosselleu, trossellen

INDICATIU IMPERFET: trossellava, trossellaves, trossellava, trossellàvem, trossellàveu, trossellaven

INDICATIU PASSAT: trossellí, trossellares, trossellà, trossellàrem, trossellàreu, trossellaren

INDICATIU FUTUR: trossellaré, trossellaràs, trossellarà, trossellarem, trossellareu, trossellaran

INDICATIU CONDICIONAL: trossellaria, trossellaries, trossellaria, trossellaríem, trossellaríeu, trossellarien

SUBJUNTIU PRESENT: trosselli, trossellis, trosselli, trossellem, trosselleu, trossellin

SUBJUNTIU IMPERFET: trossellés, trossellessis, trossellés, trosselléssim, trosselléssiu, trossellessin

IMPERATIU: trossella, trosselli, trossellem, trosselleu, trossellin

->trot

■trot

[de trotar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 Manera ràpida de caminar el cavall i altres quadrúpedes avançant i posant a terra alternativament el parell de potes anterior dreta i posterior esquerra i el parell de potes anterior esquerra i posterior dreta. Agafar un cavall un bon trot. Tocar el trot.

2 fig Manera de caminar o feinejar amb afany i llestesa.

->trotada

■trotada

[de trotar]

f 1 Acció de trotar una estona. Fer una trotada amb l’euga.

2 fig Moviment del qui camina de pressa o es mou d’un lloc a l’altre, o treballa ràpidament. L’he volgut acompanyar, i m’ha fet fer una trotada!

->trotador

■trotador -a

[de trotar; 1a FONT: c. 1400]

1 adj Que trota. Una mula trotadora.

2 adj i m i f fig Dit d’una persona molt caminadora. El meu cosí és un trotador infatigable.

->trotaire

■trotaire

Part. sil.: tro_tai_re

[de trotar]

m i f Trotador, especialment en sentit figurat.

->trotar

■trotar

[de l’alt al. ant. trotton, intensiu del germ. trĕtan ‘petjar, caminar’; 1a FONT: c. 1270]

v intr 1 Anar, un cavall o un altre quadrúpede, al trot. El cavall trotava a bon ritme.

2 Cavalcar en un animal que va al trot. A mon germà li agrada trotar.

3 fig Caminar molt de pressa, anar d’un lloc a un altre amb insistència, treballar afanyosament. Com camina! L’he volgut seguir i m’ha fet trotar!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trotar

GERUNDI: trotant

PARTICIPI: trotat, trotada, trotats, trotades

INDICATIU PRESENT: troto, trotes, trota, trotem, troteu, troten

INDICATIU IMPERFET: trotava, trotaves, trotava, trotàvem, trotàveu, trotaven

INDICATIU PASSAT: trotí, trotares, trotà, trotàrem, trotàreu, trotaren

INDICATIU FUTUR: trotaré, trotaràs, trotarà, trotarem, trotareu, trotaran

INDICATIU CONDICIONAL: trotaria, trotaries, trotaria, trotaríem, trotaríeu, trotarien

SUBJUNTIU PRESENT: troti, trotis, troti, trotem, troteu, trotin

SUBJUNTIU IMPERFET: trotés, trotessis, trotés, trotéssim, trotéssiu, trotessin

IMPERATIU: trota, troti, trotem, troteu, trotin

->troter

■troter [o troter de bústia]

[de trotar; 1a FONT: 1158]

m HIST Correu de peu.

->trotllo

■trotllo

m ICT Nom donat a diferents peixos teleostis de l’ordre dels perciformes i de la família dels centrolòfids, de cos allargat i comprimit però amb el peduncle caudal ben diferenciat, com el trotllo negre (Centrolophus niger) i el trotllo ovalat (Schedophilus ovalis).

->trotó

■trotó

m ZOOL i RAM Cavall que és bon trotador.

->trotskisme

■trotskisme

m HIST i POLÍT Doctrina política que, dins el moviment comunista internacional, es reclama seguidora de les tesis de L. Trotski.

->trotskista

■trotskista

1 adj Relatiu o pertanyent a Trotski o al trotskisme.

2 m i f Seguidor del trotskisme.

->trotxar

trotxar

v intr dial Bullir sorollosament. La perola trotxava remorosament.

->truà

■truà -ana

Part. sil.: tru_à

[del fr. i oc. ant. truan, íd., i aquest, molt probablement d’un cèlt. *trougannos, dimin. de sentit pejoratiu; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

1 m ant Home pagat per a fer riure amb les seves bufonades.

2 m i f Persona de males arts; enganyador.

->truaneria

■truaneria

Part. sil.: tru_a_ne_ri_a

[de truà; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Acció pròpia d’un truà.

->truc

■truc

[de trucar^1; 1a FONT: 1371]

m 1 1 Cop.

2 Cop que hom dóna a una porta, finestra, paret, etc., amb la mà o amb un altre objecte (timbre, campaneta, etc.), per demanar que obrin. M’han obert al segon truc.

3 JOCS En el billar, les bitlles i altres jocs similars, cop que una bola dóna a una altra amb què ve a topar.

4 fer un truc telefonar 2.

2 p ext 1 JOCS Bola de fusta, de vori, etc., amb què hom juga a billar, a les bitlles, etc.

2 dial Palet de riera, pedra rodonenca i llisa. Mira, que et tiraré un truc.

3 Recurs enginyós per a fer semblar una cosa allò que no és realment o per a aconseguir un efecte insospitat dels altres.

4 ESCOLT Unitat formada pels ròvers. També és anomenat clan.

5 ESPORT Grup d’accions tècniques de surf de neu o de patinatge de monopatí que formen una unitat.

6 JOCS Joc de cartes jugat ordinàriament entre quatre persones, dues contra dues.

->truca

■truca

[de trucar^1]

f 1 Barata, canvi.

2 JOCS En el joc de bales, bala més grossa que les altres.

->trucada

■trucada

[de trucar^1]

f 1 1 Acció de trucar;

2 l’efecte.

2 trucada telefònica (o simplement trucada) Telefonada.

->trucadora

trucadora

f CIN Màquina utilitzada al laboratori cinematogràfic per a realitzar trucatges visuals o per a corregir possibles errors produïts durant la filmació.

->trucar^1

■trucar^1

Hom.: trocar

[probablement d’origen onomatopeic, imitatiu de ‘picar coses entre elles, còdols, boles de joc’, d’on ‘fer jocs i jocs de mans’ i, en aquests jocs, ‘fer enganys o trucs’, i també ‘fer passar una cosa per una altra’, d’on "baratar, bescanviar’; 1a FONT: s. XVII]

v 1 intr 1 Donar trucs a una porta, a una finestra, etc., per demanar que obrin. Truquen: vés a veure qui hi ha.

2 p ext telefonar 2.

3 fig Demanar un favor. Hauré de trucar a l’oncle, a veure si em deixa diners.

2 intr JOCS En el joc del truc, envidar a qui farà dues bases.

3 tr TÈXT Estrènyer amb la pua les passades d’un teixit o afegir passades en el tramat d’una roba, en el tissatge. Un teixit trucat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trucar

GERUNDI: trucant

PARTICIPI: trucat, trucada, trucats, trucades

INDICATIU PRESENT: truco, truques, truca, truquem, truqueu, truquen

INDICATIU IMPERFET: trucava, trucaves, trucava, trucàvem, trucàveu, trucaven

INDICATIU PASSAT: truquí, trucares, trucà, trucàrem, trucàreu, trucaren

INDICATIU FUTUR: trucaré, trucaràs, trucarà, trucarem, trucareu, trucaran

INDICATIU CONDICIONAL: trucaria, trucaries, trucaria, trucaríem, trucaríeu, trucarien

SUBJUNTIU PRESENT: truqui, truquis, truqui, truquem, truqueu, truquin

SUBJUNTIU IMPERFET: truqués, truquessis, truqués, truquéssim, truquéssiu, truquessin

IMPERATIU: truca, truqui, truquem, truqueu, truquin

->trucar^2

■trucar^2

Hom.: trocar

[v. trucar^1]

v tr 1 1 Fer semblar una cosa allò que realment no és, fer un trucatge. Va trucar la fotografia i hi va afegir imatges d’altres fotografies.

2 esp Revestir un objecte nou d’una aparença d’antic. Aquest armari és trucat: no és pas d’època.

2 MOT Efectuar el trucatge d’un motor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trucar

GERUNDI: trucant

PARTICIPI: trucat, trucada, trucats, trucades

INDICATIU PRESENT: truco, truques, truca, truquem, truqueu, truquen

INDICATIU IMPERFET: trucava, trucaves, trucava, trucàvem, trucàveu, trucaven

INDICATIU PASSAT: truquí, trucares, trucà, trucàrem, trucàreu, trucaren

INDICATIU FUTUR: trucaré, trucaràs, trucarà, trucarem, trucareu, trucaran

INDICATIU CONDICIONAL: trucaria, trucaries, trucaria, trucaríem, trucaríeu, trucarien

SUBJUNTIU PRESENT: truqui, truquis, truqui, truquem, truqueu, truquin

SUBJUNTIU IMPERFET: truqués, truquessis, truqués, truquéssim, truquéssiu, truquessin

IMPERATIU: truca, truqui, truquem, truqueu, truquin

->trucat

trucat -ada

[de trucar^2]

adj 1 MOT Dit del motor al qual hom ha efectuat un trucatge.

2 p ext AUT Dit de l’automòbil, de la motocicleta, etc., el motor del qual ha estat trucat.

->trucatge

■trucatge

[de trucar^2; 1a FONT: 1932, DFa.]

m 1 1 Acció que consisteix a donar a objectes més o menys nous l’aparença d’objectes antics.

2 Indústria que se n’ocupa.

2 1 Emprament de trucs en l’art, en la fotografia, etc.

2 CIN Tècnica cinematogràfica consistent en l’obtenció d’imatges diferents de les impressionades realment i que s’utilitza directament durant el rodatge o després en el laboratori, mitjançant modificacions òptiques, sobreimpressions, etc.

3 MOT Conjunt d’operacions a les quals hom sotmet un motor, especialment d’automòbil o de motocicleta, per tal d’augmentar-ne la potència.

->tructicultura

■tructicultura

[del ll. tructa ‘truita’ i cultura]

f ZOOT Part de la salmonicultura que s’ocupa de la cria de truites amb finalitats comercials o de repoblació.

->truculència

■truculència

Part. sil.: tru_cu_lèn_ci_a

[del ll. truculentia, íd.; 1a FONT: 1932]

f Condició de truculent.

->truculent

■truculent -a

[del ll. truculentus, -a, -um, íd., der. de trux, trucis ‘ferotge, salvatge’; 1a FONT: 1925]

adj Feroç, atroç, que expressa crueltat, que produeix horror.

->trufa^1

■trufa^1

[v. trufa^2]

f ant Burla.

->trufa^2

■trufa^2

[del fr. truffe, del mateix origen que tòfona; en el sentit de ‘burla’, com l’oc. trufa, és molt probablement autòcton i fins basat en la variant trufa del nom del tubercle; 1a FONT: s. XIV]

f 1 BOT Tòfona.

2 p anal PAST 1 Dolç petit, mena de bombó, elaborat amb una mescla de nata batuda i xocolata fosa en parts iguals i recobert amb xocolata ratllada, que hom es menja ben fred, per la qual cosa hom l’anomena generalment trufa gelada.

2 Mescla de nata batuda i xocolata fosa en parts iguals que hom empra en pastisseria per a farcir pastissos.

3 trufa cuita Mescla de nata líquida i xocolata fosa en parts iguals, emprada en pastisseria com a suport del farciment dels bombons farcits.

->trufador

■trufador -a

[de trufa^1; 1a FONT: s. XIV, Metge]

m i f ant Persona que fa trufes o burles.

->trufar

■trufar

[de trufa^2]

v tr Condimentar amb trufes o tòfones.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trufar

GERUNDI: trufant

PARTICIPI: trufat, trufada, trufats, trufades

INDICATIU PRESENT: trufo, trufes, trufa, trufem, trufeu, trufen

INDICATIU IMPERFET: trufava, trufaves, trufava, trufàvem, trufàveu, trufaven

INDICATIU PASSAT: trufí, trufares, trufà, trufàrem, trufàreu, trufaren

INDICATIU FUTUR: trufaré, trufaràs, trufarà, trufarem, trufareu, trufaran

INDICATIU CONDICIONAL: trufaria, trufaries, trufaria, trufaríem, trufaríeu, trufarien

SUBJUNTIU PRESENT: trufi, trufis, trufi, trufem, trufeu, trufin

SUBJUNTIU IMPERFET: trufés, trufessis, trufés, truféssim, truféssiu, trufessin

IMPERATIU: trufa, trufi, trufem, trufeu, trufin

->trufar-se

■trufar-se

v pron ant Burlar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trufar

GERUNDI: trufant

PARTICIPI: trufat, trufada, trufats, trufades

INDICATIU PRESENT: trufo, trufes, trufa, trufem, trufeu, trufen

INDICATIU IMPERFET: trufava, trufaves, trufava, trufàvem, trufàveu, trufaven

INDICATIU PASSAT: trufí, trufares, trufà, trufàrem, trufàreu, trufaren

INDICATIU FUTUR: trufaré, trufaràs, trufarà, trufarem, trufareu, trufaran

INDICATIU CONDICIONAL: trufaria, trufaries, trufaria, trufaríem, trufaríeu, trufarien

SUBJUNTIU PRESENT: trufi, trufis, trufi, trufem, trufeu, trufin

SUBJUNTIU IMPERFET: trufés, trufessis, trufés, truféssim, truféssiu, trufessin

IMPERATIU: trufa, trufi, trufem, trufeu, trufin

->trufejar

■trufejar

[de trufa^1]

v intr Bromejar, fer burla. Trufejant, li cantà totes les veritats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trufejar

GERUNDI: trufejant

PARTICIPI: trufejat, trufejada, trufejats, trufejades

INDICATIU PRESENT: trufejo, trufeges, trufeja, trufegem, trufegeu, trufegen

INDICATIU IMPERFET: trufejava, trufejaves, trufejava, trufejàvem, trufejàveu, trufejaven

INDICATIU PASSAT: trufegí, trufejares, trufejà, trufejàrem, trufejàreu, trufejaren

INDICATIU FUTUR: trufejaré, trufejaràs, trufejarà, trufejarem, trufejareu, trufejaran

INDICATIU CONDICIONAL: trufejaria, trufejaries, trufejaria, trufejaríem, trufejaríeu, trufejarien

SUBJUNTIU PRESENT: trufegi, trufegis, trufegi, trufegem, trufegeu, trufegin

SUBJUNTIU IMPERFET: trufegés, trufegessis, trufegés, trufegéssim, trufegéssiu, trufegessin

IMPERATIU: trufeja, trufegi, trufegem, trufegeu, trufegin

->truger

■truger

[de truja; 1a FONT: 1915, DAg.]

m Corral on hom tanca la truja amb els seus porcells.

->trugeta

■trugeta

f ICT Petarc.

->truisme

truisme

Part. sil.: tru_is_me

[de l’angl. truism, íd., der. de true ‘veritable’]

m LÒG Veritat banal i massa evident per a merèixer d’ésser enunciada.

->truita^1

■truita^1

Part. sil.: trui_ta

[v. truita^2]

f 1 GASTR Ou o ous batuts, que mentre es fregeixen a la paella hom els dóna forma oblonga, talment que cruegin per dintre (truita a la francesa), o bé hi adopten la forma de disc, sovint barrejats amb altres menges, com ara mongetes i botifarra (truita catalana), sardines (truita balear), hortalisses (truita jardinera), patates, bolets, gambes, etc.

2 fer-se una truita fig Aixafar-se completament una cosa.

3 girar-se la truita fig Canviar-se de dalt a baix l’estat de les coses.

4 somiar truites fig Creure possibles coses irrealitzables.

->truita^2

■truita^2

Part. sil.: trui_ta

[del ll. td. tructa, nom del peix, probablement d’un cèlt. *trúkanta, íd., sincopat; el nom de l’ou batut prové probablement de la comparació amb el nom del peix, per la seva forma allargada i la seva vivor saltironant al riu, semblant a la forma comuna amb què solen fer-se saltar totes dues menges a la paella; 1a FONT: 1180]

f ICT 1 Nom donat a diversos peixos de la família dels salmònids que pertanyen al gènere Salmo, i en especial a les espècies S. trutta, la truita comuna, i S. gairdnerii, la truita irisada. La truita comuna té el cos allargat, dents desenvolupades, coloració variable, i viu en aigües dolces i fresques; la truita irisada té una franja rosada als costats. La carn de la truita és molt bona i apreciada gastronòmicament.

2 Gènere de peixos de l’ordre dels salmoniformes, de la família dels salmònids (Salvelinus sp), molt semblants a la truita comuna però amb més escates i la boca més gran. La truita de rierol (S. fontinalis) és molt estimada per la seva carn.

->truitada

■truitada

Part. sil.: trui_ta_da

[de truita^1]

f GASTR Truita d’ous.

->truiter

■truiter -a

[de truita^2]

1 adj Abundant en truites de riu. Riu truiter. Aigües truiteres.

2 m i f PESC Persona que pesca, cria o ven truites de riu.

->truja

■truja

[del ll. td. troia, íd., probablement d’una base cèlt. *trŏgĭa, possible modificació del cèlt. comú *torkos ‘porc, senglar’; 1a FONT: 1071]

f 1 ZOOL Porc femella.

2 ICT Porc marí.

->trujada

■trujada

[de truja]

f RAM Ramat de truges o de truges i garrins.

->trull^1

■trull^1

[del ll. td. o romànic primitiu *troclu, metàtesi d’un ll. vg. torclum, ll. cl. tŏrcŭlum, íd., der. de tŏrquēre ‘retòrcer, esprémer retorcent’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 OLEÏC 1 Local destinat a la fabricació de l’oli.

2 Molí d’oli.

3 Safareig o pica cavat a la pedra, destinat a guardar-hi l’oli procedent de la premsa.

4 p ext Cassal.

2 1 OLEÏC Corró de pedra troncocònic que volta en el molí d’oli i esclafa les olives.

2 p ext AGR Corró de pedra troncocònic que hom fa rodar per esclafar terra, grava, etc.

3 VITIC 1 ant Premsa de vi.

2 Cup.

->trull^2

■trull^2

[variant de traüll]

m dial Traüll, tràfec.

->trullada

■trullada

[de trullar; 1a FONT: 1726]

f OLEÏC Quantitat d’olives que es molen d’una vegada al trull.

->trullaire

■trullaire

Part. sil.: tru_llai_re

[de trull^1]

m i f OLEÏC Encarregat d’un trull.

->trullanenc

trullanenc -a

adj i m i f De Trullars (Rosselló).

->trullar

■trullar

[de trull^1; 1a FONT: 1523]

v tr OLEÏC Moldre les olives.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trullar

GERUNDI: trullant

PARTICIPI: trullat, trullada, trullats, trullades

INDICATIU PRESENT: trullo, trulles, trulla, trullem, trulleu, trullen

INDICATIU IMPERFET: trullava, trullaves, trullava, trullàvem, trullàveu, trullaven

INDICATIU PASSAT: trullí, trullares, trullà, trullàrem, trullàreu, trullaren

INDICATIU FUTUR: trullaré, trullaràs, trullarà, trullarem, trullareu, trullaran

INDICATIU CONDICIONAL: trullaria, trullaries, trullaria, trullaríem, trullaríeu, trullarien

SUBJUNTIU PRESENT: trulli, trullis, trulli, trullem, trulleu, trullin

SUBJUNTIU IMPERFET: trullés, trullessis, trullés, trulléssim, trulléssiu, trullessin

IMPERATIU: trulla, trulli, trullem, trulleu, trullin

->trullola

■trullola

[de trull^1; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Trull petit.

2 esp OLEÏC Pica, recipient, a què va a parar l’oli que raja de la premsa.

->trullós

■trullós -osa

[de trull^1]

adj dial Que fa trull^2.

->trumfa

■trumfa

[aplicació rural, de forma alterada, de trufa^2 a la patata (v. trufa^2)]

f BOT, AGR i ALIM Patata.

->trumfada^1

■trumfada^1

[de trumfa]

f Menjada de trumfes o patates.

->trumfada^2

■trumfada^2

[de trumfar]

f JOCS Atotada.

->trumfar

■trumfar

[de trumfo]

v intr JOCS En certs jocs de cartes, vèncer amb un trumfo o atot una carta d’un altre coll.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trumfar

GERUNDI: trumfant

PARTICIPI: trumfat, trumfada, trumfats, trumfades

INDICATIU PRESENT: trumfo, trumfes, trumfa, trumfem, trumfeu, trumfen

INDICATIU IMPERFET: trumfava, trumfaves, trumfava, trumfàvem, trumfàveu, trumfaven

INDICATIU PASSAT: trumfí, trumfares, trumfà, trumfàrem, trumfàreu, trumfaren

INDICATIU FUTUR: trumfaré, trumfaràs, trumfarà, trumfarem, trumfareu, trumfaran

INDICATIU CONDICIONAL: trumfaria, trumfaries, trumfaria, trumfaríem, trumfaríeu, trumfarien

SUBJUNTIU PRESENT: trumfi, trumfis, trumfi, trumfem, trumfeu, trumfin

SUBJUNTIU IMPERFET: trumfés, trumfessis, trumfés, trumféssim, trumféssiu, trumfessin

IMPERATIU: trumfa, trumfi, trumfem, trumfeu, trumfin

->trumfau

■trumfau

Part. sil.: trum_fau

m ICT Peix teleosti de l’ordre dels beloniformes, de la família dels escomberesòcids (Scomberesox saurus), de cos allargat i comprimit, dors gris blavós i costats i ventre platejats, i que forma grans bancs en alta mar.

->trumfera

■trumfera

[de trumfa]

f BOT i AGR Patatera.

->trumferar

■trumferar

[de trumfera]

m AGR Patatar.

->trumfo

■trumfo

[forma popular de l’antiga forma llatinitzant triümfo, modernament triomf]

m JOCS Atot.

->truncació

■truncació

Part. sil.: trun_ca_ci_ó

[de truncar]

f LING Reducció asistemàtica d’un mot a un segment que funciona autònomament o bé en combinació amb d’altres segments o mots per a crear una nova unitat lèxica.

->truncadament

■truncadament

[de truncat]

adv Trencant les frases, les paraules.

->truncament

■truncament

[de truncar]

m 1 Acció de truncar.

2 LING Truncació.

->truncar

■truncar

Hom.: troncar

Cp. estroncar i troncar

[del ll. truncare, íd., der. de truncus ‘tronc’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 1 Separar tallant, especialment l’acabament, la cúspide. Truncar un tub.

2 truncar un con (o una piràmide, o un prisma) GEOM Tallar un con, una piràmide, un prisma, mitjançant un pla, per a obtenir-ne un tronc.

2 fig 1 Truncar la mort una existència.

2 truncar una frase Deixar-la sense acabar.

3 INFORM Limitar la longitud d’una cadena segons un criteri determinat (per exemple, el manteniment d’una longitud prefixada, correntment la del mot o registre).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: truncar

GERUNDI: truncant

PARTICIPI: truncat, truncada, truncats, truncades

INDICATIU PRESENT: trunco, trunques, trunca, trunquem, trunqueu, trunquen

INDICATIU IMPERFET: truncava, truncaves, truncava, truncàvem, truncàveu, truncaven

INDICATIU PASSAT: trunquí, truncares, truncà, truncàrem, truncàreu, truncaren

INDICATIU FUTUR: truncaré, truncaràs, truncarà, truncarem, truncareu, truncaran

INDICATIU CONDICIONAL: truncaria, truncaries, truncaria, truncaríem, truncaríeu, truncarien

SUBJUNTIU PRESENT: trunqui, trunquis, trunqui, trunquem, trunqueu, trunquin

SUBJUNTIU IMPERFET: trunqués, trunquessis, trunqués, trunquéssim, trunquéssiu, trunquessin

IMPERATIU: trunca, trunqui, trunquem, trunqueu, trunquin

->truncat

■truncat -ada

[de truncar]

adj 1 1 Tallat per truncament.

2 closca truncada Closca mancada d’àpex.

2 BOT Dit de les fulles i dels òrgans terminats en una secció transversal recta o plana.

3 ESTAD Dit d’una distribució de probabilitat de la qual hom només considera una part, fins a un cert valor.

4 GEOM 1 Dit d’un cos afuat que acaba abans que la seva secció transversal esdevingui un punt.

2 con truncat Tronc de con.

3 piràmide truncada Tronc de piràmide.

4 prisma truncat Tronc de prisma.

5 HERÀLD Dit de l’escut dividit en dues parts iguals mitjançant un traç horitzontal que va de la meitat de la vora del flanc destre a la meitat de la del sinistre.

->trunyella

■trunyella

[variant de trenyella, segurament per influx de l’ant. trony ‘aplatat’ i tronya ‘morro prominent’]

f TÈXT Trena prima d’espart, cànem, etc.

->trupial

■trupial

Part. sil.: tru_pi_al

m ORNIT Nom donat als ocells pertanyents als gèneres Trupialis i Icterus, de la família dels ictèrids, de l’ordre dels passeriformes. El trupial comú (I. icterus) és negrenc blavós amb parts ataronjades i blanques, i apreciat com a ocell de gàbia.

->trust

■trust

[de l’angl. nord-americà trust (company), íd., comp. de trust ‘confiança’ i company ‘companyia’]

m ECON Agrupament d’empreses que comporten un poder de monopoli.

->trv.

trv.

abrev travessia 1.

->tsade

■tsade

f Nom de la divuitena lletra dels alfabets hebreu i arameu.

->tsar

■tsar

[del rus car, íd., i aquest, del ll. caesar (v. cèsar)]

m Títol de l’emperador de Rússia. Donat primer als reis dels búlgars i posteriorment als sobirans de Sèrbia, fou adoptat a Rússia per Ivan IV el Terrible.

->tsarévitx

■tsarévitx

[del rus carevič, íd.]

m Fill primogènit del tsar, hereu del tron.

->tsarevna

■tsarevna

[del rus carevna, íd.]

f 1 Filla primogènita del tsar, hereva del tron.

2 Muller del tsarévitx.

->tsarina

■tsarina

[del rus carina, íd.]

f 1 Muller del tsar.

2 Emperadriu de Rússia.

->tsarisme

■tsarisme

[de tsar]

m Règim polític a la Rússia dels tsars.

->tsarista

■tsarista

[de tsar]

1 adj Relatiu o pertanyent al tsar o al tsarisme.

2 m i f Partidari del tsar o del tsarisme.

->tse-tse

■tse-tse

[d’un mot de la llengua dels tswana, poble de Betxuanalàndia, a l’Àfrica austral]

f ENTOM Mosca tse-tse.

->tshitolià

tshitolià -ana

Part. sil.: tshi_to_li_à

PREHIST 1 adj Relatiu o pertanyent al tshitolià.

2 m Grup cultural epipaleolític africà de la conca del riu Congo corresponent al final de l’evolució tumbiana.

->tsonga

tsonga

1 adj Relatiu o pertanyent als tsongues.

2 m i f ETNOL Individu d’un conjunt de pobles de llengua bantu i de cultura similar que ocupen la regió costanera meridional de Moçambic i alguns territoris de Sud-àfrica i Swazilàndia.

->tsuga

■tsuga

f BOT Gènere d’arbres de la família de les pinàcies (Tsuga sp), originaris de l’oest de l’Amèrica del Nord, l’est d’Àsia i l’Himàlaia i plantats com a ornamentals en parcs i jardins.

->tsunami

■tsunami

m GEOG FÍS Onada de gran potència destructiva, produïda per un moviment sísmic submarí o una erupció volcànica, pròpia de l’oceà Pacífic.

->tu

■tu

[del ll. tū, íd.; 1a FONT: 1075]

pron 1 Pronom personal de segona persona.

2 de tu a tu Dit d’una conversa feta privadament, entre dues persones soles.

3 tractar (algú) de tu Donar a algú aquest tractament, tutejar.

->tuareg

■tuareg

Part. sil.: tu_a_reg

1 adj Relatiu o pertanyent als tuaregs.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble nord-africà de raça amaziga amb fort mestissatge amb negres sudanesos.

->tuatara

■tuatara

Part. sil.: tu_a_ta_ra

f ZOOL Rèptil del superordre dels lepidosaures, de l’ordre dels rincocèfals (Sphenodon punctatus), únic representant viu de l’ordre, amb el cap, l’esquena i la cua coberts d’espines, amb escates transversals a la part ventral, extremitats fortes i dits amb ungles.

->tuàutem

■tuàutem

Part. sil.: tu_àu_tem

[del començament de la fórmula Tu autem, Domine, miserere nobis, literalment ‘Però vós, Senyor, tingueu pietat de nosaltres’, usada al final de les lectures del Breviari; sense relació de sentit amb l’ús actual de l’expressió]

m dial Conjunt de coses en general.

->tub

■tub

[del ll. tŭbus, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Element buit (cilíndric, prismàtic, cònic, etc.) de secció generalment constant, de vidre, de metall, de ciment, de plàstic, de goma, etc., més llarg que ample, que, formant part generalment d’una conducció, serveix per a conduir o transportar gasos, líquids o matèries pulverulentes i per a molts altres usos.

2 MÚS En l’orgue, cadascun dels tubs acústics de metall o de fusta de secció regular, posats en vibració per la columna d’aire que contenen.

3 tub acústic (o sonor) ACÚST Qualsevol tub de metall o de fusta, de secció quadrada, cònic o bé cilíndric, disposat de manera que l’aire de l’interior pugui vibrar i, així, pugui produir sons.

4 tub d’aletes TERMOT Tub que és proveït d’aletes, sovint constituïdes per una làmina enrotllada en espiral al seu entorn, per tal de facilitar l’intercanvi tèrmic.

5 tub d’assaig QUÍM Tub de vidre tancat per un extrem, de fons rodó, de dimensions molt diverses, molt emprat en el laboratori.

6 tub de centrifugadora QUÍM Tub d’assaig, no gaire llarg, de fons rodó o afuat i de parets gruixudes.

7 tub de clorur de calci QUÍM Tub de vidre que, a través d’un bulb, continua en un altre de diàmetre més petit, de forma recta o colzada, el qual, emplenat amb clorur de calci o un altre agent dessecant i fixat, pel tub de diàmetre més petit, a un flascó o aparell, protegeix els materials que aquests contenen de la humitat exterior.

8 tub de combustió QUÍM Tub de vidre o de material ceràmic que suporta les navetes i altres tipus de gresols per a ésser introduïts en els forns de combustió.

9 tub de Faucher DIAG Tub de goma flexible emprat per al sondatge de l’estómac.

10 tub de Mayo TERAP Tub amb diverses obertures i corbat emprat en l’anestèsia per inhalació a fi de facilitar la respiració.

11 tub d’escapament AUT Cadascun dels tubs pels quals és efectuada l’expulsió dels gasos de combustió del motor dels automòbils, motocicletes, ciclomotors, etc.

12 tub de Thièle QUÍM Tub d’assaig amb una tubuladura que surt prop de la base i, a manera de nansa, torna a entrar per la part mitjana.

13 tub de Thumberg QUÍM Tub de vidre amb una tubuladura prop de la boca, tancat per un altre tub d’assaig corbat, en forma de U invertida, emprat per a fer reaccionar dos líquids, col·locats en el fons dels dos tubs, en absència d’aire.

14 tub flexible TECNOL Tub constituït per una gran quantitat d’elements anulars, les vores dels quals, convenientment perfilades, permeten el desplaçament dels uns respecte als altres i, fins i tot, llur enrotllament helicoïdal.

15 tub llançatorpedes MAR GUER Llançatorpedes sobreaquàtic o subaquàtic.

2 p anal 1 Peça buida més llarga que ampla i semblant a un tub, emprada per a usos diversos.

2 ELECTROT i LUM Nom genèric de diverses làmpades de descàrrega, de forma més o menys tubular.

3 tub analitzador TV Tub de feix electrònic destinat a transformar una imatge òptica en senyals elèctrics sense cap element mecànic.

4 tub comptador ELECTRÒN Tub electrònic destinat a comptar impulsos elèctrics.

5 tub de descàrrega ELECTRÒN Tub de gas en el qual es produeix una descàrrega elèctrica.

6 tub de feix electrònic ELECTRÒN Tub proveït de diversos elèctrodes (alguns dels quals formen un canó d’electrons), destinat a produir un o més feixos electrònics.

7 tub de raigs catòdics ELECTRÒN Tub de feix electrònic que, mitjançant uns dispositius deflectors adequats, pot fer desviar el feix a fi que incideixi sobre una pantalla fluorescent i hi produeixi un punt lluminós variable com a conseqüència de l’impacte dels electrons sobre la dita pantalla.

8 tub de raigs X ELECTRÒN Tub de buit en el qual els electrons emesos pel càtode són fortament accelerats, de manera que en incidir sobre l’ànode (anomenat també anticàtode) provoquen l’emissió de raigs X.

9 tub d’imatge TV Tub de raigs catòdics emprat en els receptors de televisió.

10 tub electrònic ELECTRÒN Dispositiu electrònic constituït per dos elèctrodes o més, a l’interior del qual hi ha el buit, o bé un gas determinat, a través del qual té lloc la conducció del corrent elèctric mitjançant el moviment dels electrons (o d’aquests i dels ions) entre els elèctrodes.

11 tub estabilitzador ELECTRÒN Tub de descàrrega destinat a ésser emprat com a element de referència o d’estabilitzador de tensió.

12 tub fluorescent ELECTROT i LUM Làmpada de descàrrega en la qual la llum és produïda principalment per l’emissió d’una capa de substància fluorescent dipositada a l’interior i excitada per la radiació ultraviolada de la descàrrega.

13 tub indicador ELECTRÒN Tub de gas emprat com a indicador numèric.

14 tub luminescent ELECTROT i LUM Làmpada de descàrrega luminescent en forma de tub llarg, rectilini o corb.

3 1 ANAT Part, òrgan o estructura en forma de canó o peça cilíndrica.

2 tub auditiu ANAT ANIM Trompa d’Eustaqui.

3 tub de Ferrein ANAT ANIM Part flexuosa del tub urinífer.

4 tub digestiu ANAT ANIM Conducte format per la boca, l’esòfag, l’estómac i els intestins, fins a l’anus.

5 tub de Malpighi ANAT ANIM Cadascun dels elements del sistema excretor particularment característic d’artròpodes terrestres (insectes, miriàpodes i certs aràcnids).

6 tub laticífer BOT Apòcit o síncit de forma allargada i ple de làtex.

7 tub nerviós (o tub neural) EMBRIOL Solc que apareix a la part dorsal de l’embrió en estat de nèurula, a partir de la placa neural i que origina el sistema nerviós.

8 tub pol·línic BOT Evaginació tubular del contingut del gra de pol·len, que es forma en germinar aquest en l’estigma.

9 tub urinífer Cadascun dels tubs que formen els lobels del ronyó.

->tuba

■tuba

Hom.: tuva

[del ll. tŭba, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

1 MÚS 1 f Trompeta llarga de bronze dels antics exèrcits romans.

2 f Instrument de vent, de metall i amb pistons, tipus greu de la família del bombardí.

3 m i f Persona que toca la tuba.

4 tuba wagneriana Modalitat de tuba semblant a la trompa per la seva forma el·líptica i d’un timbre solemne, inventada per Richard Wagner.

2 f p ext ANAT ANIM trompa 4.

->tubal

tubal

adj ANAT ANIM Tubari.

->tubari

■tubari -ària

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a una tuba o trompa.

->túber

■túber

m ANAT ANIM Nus, tuberositat, tubercle.

->tuberals

■tuberals

f BOT 1 pl Ordre d’ascomicets de la subclasse de les discomicètides, integrat per fongs d’ascocarps tuberosos, amb l’aparell esporífer amb un còrtex berrugós o llis, i que forma micorrizes amb arrels d’arbres. El principal gènere és Tuber (tòfona).

2 sing Fong de l’ordre de les tuberals.

->tubercle

■tubercle

[del ll. tubercŭlum, dimin. de tuber ‘bony; tumor; excrescència’; 1a FONT: 1932, DFa.]

m 1 BOT 1 Òrgan caulinar subterrani, engruixit i ric en substàncies de reserva.

2 Prominència arrodonida en la superfície d’un òrgan.

2 ANAT ANIM 1 Eminència o protuberància d’un òrgan, especialment d’un os.

2 tubercle auditiu Formació nerviosa de la base del quart ventricle.

3 tubercle de Montgomery Cadascun dels nòduls grossos que es disposen al voltant del mugró en el període de l’alletament.

3 PAT Lesió característica de la tuberculosi, constituïda per la reunió de diversos fol·licles tuberculosos.

->tubèrcul

■tubèrcul

[del ll. tubercŭlum, dimin. de tuber ‘bony; tumor; excrescència’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m BOT, ANAT ANIM i PAT Tubercle.

->tubercul-

■tubercul-

Forma prefixada del mot llatí tubercŭlum, diminutiu de tuber, que significa ‘bony’, ‘tumor’, ‘excrescència’. Ex.: tuberculoma, tuberculosi.

->tubercular

■tubercular

[de tubercle]

adj 1 Relatiu o pertanyent a un tubercle.

2 Que sembla un nòdul o un tubercle.

->tuberculi-

■tuberculi-

Forma prefixada del mot llatí tubercŭlum, diminutiu de tuber, que significa ‘bony’, ‘tumor’, ‘excrescència’. Ex.: tuberculiforme, tuberculigen.

->tubercúlide

tubercúlide

f PAT Nom genèric de totes les afeccions cutànies de natura tuberculosa.

->tuberculiforme

■tuberculiforme

adj Que té forma de tubercle.

->tuberculina

■tuberculina

f MED i TERAP Nom donat a diferents productes de cultius de bacils tuberculosos que en contenen les proteïnes i són capaços de provocar una reacció inflamatòria en els teixits orgànics d’animals sensibilitzats per la vacunació o per la inoculació de bacils.

->tuberculinoteràpia

tuberculinoteràpia

Part. sil.: tu_ber_cu_li_no_te_rà_pi_a

f TERAP Utilització terapèutica de la tuberculina.

->tuberculització

■tuberculització

Part. sil.: tu_ber_cu_lit_za_ci_ó

f ANAT ANIM i PAT 1 Formació d’un o més tubercles.

2 Infecció amb el bacil de Koch.

3 TERAP Tractament d’un malalt amb la tuberculina.

->tuberculitzar

■tuberculitzar

v tr 1 ANAT ANIM i PAT Causar la tuberculització d’un òrgan.

2 TERAP Efectuar una tuberculització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tuberculitzar

GERUNDI: tuberculitzant

PARTICIPI: tuberculitzat, tuberculitzada, tuberculitzats, tuberculitzades

INDICATIU PRESENT: tuberculitzo, tuberculitzes, tuberculitza, tuberculitzem, tuberculitzeu, tuberculitzen

INDICATIU IMPERFET: tuberculitzava, tuberculitzaves, tuberculitzava, tuberculitzàvem, tuberculitzàveu, tuberculitzaven

INDICATIU PASSAT: tuberculitzí, tuberculitzares, tuberculitzà, tuberculitzàrem, tuberculitzàreu, tuberculitzaren

INDICATIU FUTUR: tuberculitzaré, tuberculitzaràs, tuberculitzarà, tuberculitzarem, tuberculitzareu, tuberculitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: tuberculitzaria, tuberculitzaries, tuberculitzaria, tuberculitzaríem, tuberculitzaríeu, tuberculitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: tuberculitzi, tuberculitzis, tuberculitzi, tuberculitzem, tuberculitzeu, tuberculitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: tuberculitzés, tuberculitzessis, tuberculitzés, tuberculitzéssim, tuberculitzéssiu, tuberculitzessin

IMPERATIU: tuberculitza, tuberculitzi, tuberculitzem, tuberculitzeu, tuberculitzin

->tuberculoide

■tuberculoide

Part. sil.: tu_ber_cu_loi_de

[de tubercul- i -oide]

adj Semblant a un tubercle.

->tuberculoma

tuberculoma

m PAT 1 Neoformació produïda pel bacil tuberculós.

2 Tumoració formada per la conglomeració de tubercles.

3 Abscés tuberculós.

->tuberculós

■tuberculós -osa

[de tubèrcul; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent al tubercle.

2 De la natura d’un tubercle.

3 Que té tubercles.

2 PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la tuberculosi.

2 adj De la natura de la tuberculosi.

3 adj i m i f Que pateix de tuberculosi.

->tuberculosi

■tuberculosi

[de tubercul- i -osi; 1a FONT: 1888, DLab.]

f PAT Malaltia infecciosa, contagiosa i inoculable, causada pel bacil de Koch (Mycobacterium tuberculosis), bacteri alcoholoacidoresistent que produeix una lesió tissular inflamatòria, productiva i exsudativa, amb tendència a la necrosi caseosa.

->tuberculostàtic

■tuberculostàtic -a

adj i m FARM Dit del medicament que, sense arribar a destruir el bacil de Koch (causant de la tuberculosi), n’atura la reproducció i en permet la neutralització per les defenses orgàniques.

->tuberi-

■tuberi-

Forma prefixada del mot llatí tuber, que significa ‘bony’, ‘tumor’, ‘excrescència’. Ex.: tubericultura, tuberiforme.

->tubericultura

■tubericultura

[de tuberi- i -cultura]

f AGR Cultiu de tòfones amb finalitats comercials, mitjançant la plantació d’arbres micorizats.

->tuberiforme

■tuberiforme

[de tuberi- i -forme]

adj BOT En forma de tubercle o de patata.

->tuberós

■tuberós -osa

[del ll. tuberosus, -a, -um, íd.]

adj BOT 1 Dit d’una planta que té tubercles.

2 Tuberiforme.

->tuberositat

■tuberositat

[de tuberós]

f 1 BOT Engruiximent tuberiforme d’una arrel o d’un altre òrgan.

2 ANAT ANIM 1 Eminència ampla en un os, per a la implantació de lligaments o tendons.

2 tuberositat bicipital Eminència òssia situada a l’extremitat humeral del radi, que serveix per a la inserció del tendó del bíceps.

3 tuberositat ilíaca Eminència a la superfície externa de la porció superior de l’os ilíac per a la inserció del lligament sacroilíac posterior.

->tubet

■tubet

[de tub]

m FUST Eina emprada per a reblar claus, especialment l’emprada pel mestre d’aixa per a reblar els claus de les taules de les embarcacions de fusta.

->tubi-

■tubi-

Forma prefixada del mot llatí tŭbus, que significa ‘tub’, ‘trompa’. Ex.: tubiflor.

->tubiflor

■tubiflor -a

BOT 1 adj Que té la flor tubular.

2 f 1 pl Ordre de dicotiledònies simpètales integrat per plantes herbàcies, arbustives o rarament arbòries, de fulles sovint simples, flors actinomorfes o zigomorfes, amb quatre verticils, i fruits de quatre mericarpis o en càpsula. Les famílies més importants que inclou són les següents: boraginàcies, convolvulàcies, globulariàcies, hidrofil·làcies, labiades, lentibulariàcies, mioporàcies, nolanàcies, polemoniàcies i verbenàcies.

2 sing Planta de l’ordre de les tubiflores.

->tubiforme

■tubiforme

[de tubi- i -forme]

adj Tubular, que té forma de tub.

->tubo-

■tubo-

Forma prefixada del mot llatí tŭbus, que significa ‘tub’, ‘trompa’. Ex.: tubotimpànic.

->tubocurarina

■tubocurarina, clorur de

QUÍM ORG i FARM Alcaloide derivat del curare, aïllat del Chondodendron tomentosum, emprat com a relaxant muscular i en la diagnosi de la miastènia gravis.

->tubotimpànic

■tubotimpànic -a

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent alhora a la trompa d’Eustaqui i a la caixa timpànica.

->tubovaginal

■tubovaginal

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent alhora a la trompa de Fal·lopi i a la vagina.

->túbul

■túbul

m ANAT ANIM Tub petit, de dimensions generalment microscòpiques.

->tubul-

tubul-

Forma prefixada del mot llatí tubŭlus, diminutiu de tubus, que significa ‘tub’. Ex.: tubulina.

->tubuladura

■tubuladura

[formació culta analògica sobre la base del ll. tubŭlus, dimin. de tubus ‘tub’]

f TECNOL Obertura, endoll, etc., tubular, especialment concebut per a introduir-hi o acoblar-hi un tub.

->tubular

■tubular

[formació culta analògica sobre la base del ll. tubŭlus, dimin. de tubus ‘tub’]

adj 1 1 Que té forma de tub.

2 pneumàtic tubular (o simplement tubular) TRANSP Pneumàtic de bicicleta de cursa, sense coberta, la cambra del qual consisteix en un tub de petit diàmetre, de cautxú o de goma reforçada, tancat perfectament amb una costura.

2 Que és constituït per tubs. Un automòbil de bastiment tubular. Corol·la tubular.

->tubulària

tubulària

Part. sil.: tu_bu_là_ri_a

f ZOOL Gènere de cnidaris hidrozous de l’ordre dels hidroïdeus, subordre dels gimnoblasts i de la família dels tubulàrids (Tubularia sp), que forma colònies integrades per pòlips amb dues corones de tentacles, freqüents sobre les roques i els molls.

->tubulat

■tubulat -ada

[del ll. tubulatus, -a, -um, der. de tubŭlus, dimin. de tubus ‘tub’]

adj Proveït d’un tub o d’una tubuladura. Una retorta tubulada.

->tubuli-

tubuli-

Forma prefixada del mot llatí tubŭlus, diminutiu de tubus, que significa ‘tub’. Ex.: tubulífer.

->tubulidentats

■tubulidentats

m ZOOL 1 pl Ordre de mamífers placentaris constituït per la família dels oricteropòdids.

2 sing Mamífer de l’ordre dels tubulidentats.

->tubulífers

tubulífers

m ENTOM 1 pl Subordre d’insectes pterigots hemimetàbols, de l’ordre dels tisanòpters, amb el desè segment abdominal sencer i amb les femelles sense oviscapte.

2 sing Insecte del subordre dels tubulífers.

->tubuliflor

■tubuliflor -a

adj BOT Dit de les compostes que tenen les flors del capítol, o almenys les del disc, tubulars.

->tubulina

■tubulina

f BIOQ Proteïna globular que constitueix la unitat bàsica per a la formació dels microtúbuls.

->tubulós

■tubulós -osa

[formació culta analògica sobre la base del ll. tubŭlus, dimin. de tubus ‘tub’]

adj 1 Semblant a un tub.

2 Compost de parts tubulars.

->tuc

■tuc

[d’origen incert, probablement preromà]

m dial Al Pallars i a la Ribagorça, pic, cim.

->tuca^1

■tuca^1

[d’origen incert, probablement preromà, però sense parentiu clar ni necessari amb tuc]

f dial Al Pallars i a la Ribagorça, pic, tuc.

->tuca^2

tuca^2

[v. tuca^1]

f BOT Carbassina.

->tucà

■tucà

Hom.: tocar

[del cast. tucán, i aquest, del tupí-guaraní tuka, tukana, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m ORNIT Nom donat a tots els ocells de la família dels ramfàstids, de l’ordre dels piciformes. Cal esmentar el tucà toco (Ramphastos toco), el tucà menut (Selenidera maculirostris), el tucà de bec laminat (Andigena laminirostris), el tucà de gola blanca (Ramphastos cuvieri) i el tucà de gola groga (Ramphastos sulfuratus).

->tuciorisme

tuciorisme

Part. sil.: tu_ci_o_ris_me

m CATOL Doctrina teologicomoral segons la qual hom ha de seguir, en qüestions discutibles, l’opinió més segura, és a dir, més favorable a la llei moral.

->tuciorista

tuciorista

Part. sil.: tu_ci_o_ris_ta

1 adj Relatiu o pertanyent al tuciorisme.

2 m i f Partidari del tuciorisme.

->tudar

■tudar

[del ll. tutari ‘protegir’, freqüentatiu de tuēri ‘mirar, vetllar per, protegir’, que en ll. vg. prengué el sentit de ‘extingir’ a partir de frases com tutare famem, sitim, ignem ‘apaivagar la fam, la set, el foc’, fins a arribar a significar ‘atuir, matar’ (cf. fr. tuer ‘matar’); 1a FONT: s. XIII]

v tr dial 1 ant Apagar (un foc, un llum, etc.)

2 Fer malbé, malmetre. Tudar la salut.

->tudell

■tudell

[probablement de l’oc. tutel, tudeu, íd., o de creació paral·lela a l’oc. i també al fr. tuyau, der. de tuta; 1a FONT: s. XIV]

m 1 ant Canonet, tub petit.

2 MÚS 1 Tub petit de la cornamusa que serveix per a insuflar l’aire; és anomenat també bufador o bufeta.

2 Petit canó de llautó, encorbat en forma de S, que es fica a la part lateral superior del tub de certs instruments i en l’extrem lliure del qual s’ajusta l’embocadura.

->tudó

■tudó

Hom.: tudor

[del ll. vg. *tĭtōne, der. del ll. td. titus, íd. i translatíciament ‘membre viril’, o de Tutunus, nom d’una divinitat priàpica, mots de creació imitativa de so amb la repetició t-t- o de formació hipocorística del llenguatge desvergonyit o infantil; 1a FONT: s. XIII]

m ORNIT Ocell de l’ordre dels columbiformes, de la família dels colúmbids (Columba palumbus), de color gris blavós, les parts inferiors més clares i faixes blanques a les ales, i que habita als boscs i també en parcs i jardins.

->tudor tudriu

tudor tudriu

Hom.: tudó

m i f ant DR CIV Tutor.

->tuejar

■tuejar

Part. sil.: tu_e_jar

[de tu; 1a FONT: s. XV]

v tr Tutejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tuejar

GERUNDI: tuejant

PARTICIPI: tuejat, tuejada, tuejats, tuejades

INDICATIU PRESENT: tuejo, tueges, tueja, tuegem, tuegeu, tuegen

INDICATIU IMPERFET: tuejava, tuejaves, tuejava, tuejàvem, tuejàveu, tuejaven

INDICATIU PASSAT: tuegí, tuejares, tuejà, tuejàrem, tuejàreu, tuejaren

INDICATIU FUTUR: tuejaré, tuejaràs, tuejarà, tuejarem, tuejareu, tuejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tuejaria, tuejaries, tuejaria, tuejaríem, tuejaríeu, tuejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tuegi, tuegis, tuegi, tuegem, tuegeu, tuegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tuegés, tuegessis, tuegés, tuegéssim, tuegéssiu, tuegessin

IMPERATIU: tueja, tuegi, tuegem, tuegeu, tuegin

->tuf^1

■tuf^1

[del ll. vg. *tūfus, ll. cl. tȳphus, i aquest, del gr. týphos ‘fum, vapor; supèrbia’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Emanació d’olor més o menys desagradable, com la que fan certs cossos en fermentació, en descomposició, en cremar-se imperfectament, en escalfar-se, per transpiració, etc. Dintre la cambra se sentia un tuf estrany.

->tuf^2

■tuf^2

[v. tuf^1]

m PETROG 1 Qualsevol material piroclàstic consolidat.

2 tuf calcari Travertí.

3 tuf volcànic Cinerita.

->tufaci

■tufaci -àcia

[de tuf^2]

adj PETROG Que té l’aspecte d’un tuf^2.

->tufejant

■tufejant

[de tufejar]

adj Que tufeja.

->tufejar

■tufejar

[de tuf^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Fer tuf. Aquesta carn tufeja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tufejar

GERUNDI: tufejant

PARTICIPI: tufejat, tufejada, tufejats, tufejades

INDICATIU PRESENT: tufejo, tufeges, tufeja, tufegem, tufegeu, tufegen

INDICATIU IMPERFET: tufejava, tufejaves, tufejava, tufejàvem, tufejàveu, tufejaven

INDICATIU PASSAT: tufegí, tufejares, tufejà, tufejàrem, tufejàreu, tufejaren

INDICATIU FUTUR: tufejaré, tufejaràs, tufejarà, tufejarem, tufejareu, tufejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tufejaria, tufejaries, tufejaria, tufejaríem, tufejaríeu, tufejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tufegi, tufegis, tufegi, tufegem, tufegeu, tufegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tufegés, tufegessis, tufegés, tufegéssim, tufegéssiu, tufegessin

IMPERATIU: tufeja, tufegi, tufegem, tufegeu, tufegin

->tufita

tufita

f GEOL Roca formada per productes de projecció volcànica i per un sediment (argila o calcària).

->tufític

■tufític -a

[de tuf^2]

adj PETROG Relatiu o pertanyent al tuf^2.

->tugíbida

tugíbida

1 adj Relatiu o pertanyent als tugíbides.

2 m i f HIST Membre d’una família d’origen àrab establerta a la Marca Superior d’al-Àndalus des dels primers temps del domini islàmic, la qual governà la taifa de Saragossa.

->tuglúquida

tuglúquida

1 adj Relatiu o pertanyent als tuglúquides.

2 m i f HIST Membre de la tercera dinastia turca que governà el soldanat de Delhi.

->tuguri

■tuguri

[del ll. tugurium ‘cabana’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Habitació petita i pobra.

->tuia

■tuia

Part. sil.: tu_ia

[del gr. thyía, íd., der. de thýō ‘cremar encens’; 1a FONT: s. XX, Oller]

f BOT i JARD Petit arbre perennifoli de la família de les cupressàcies (Thuja orientalis), ramificat des de la base, de fulles imbricades i gàlbuls amb prominències recorbades, plantada sovint en jardins i tanques.

->tuïció

■tuïció

Part. sil.: tu_ï_ci_ó

[del ll. tuitio, -ōnis, íd., der. de tuēri ‘protegir’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

f Protecció, empara, defensa.

->tuijò

tuijò

Part. sil.: tui_jò

m JOI Joia que té dos components ornamentals contrastats.

->tuïnenc

tuïnenc -a

Part. sil.: tu_ï_nenc

adj i m i f De Tuïr (Rosselló).

->tuït

■tuït

Part. sil.: tu_ït

[d’origen onomatopeic del cant de l’ocell]

m ORNIT Botxí.

->tuïtiu

■tuïtiu -iva

Part. sil.: tu_ï_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. tuĭtus, -a, -um, participi de tuēri ‘protegir’]

adj Que protegeix, empara, defensa.

->túixec

■túixec

Part. sil.: túi_xec

m ant Metzina, verí.

->tuixegós

■tuixegós -osa

Part. sil.: tui_xe_gós

adj ant Metzinós, tòxic.

->tuixentí

tuixentí -ina

Part. sil.: tui_xen_tí

adj i m i f De Tuixén (Alt Urgell).

->tuixos

tuixos

Part. sil.: tui_xos

m pl BOT Planta herbàcia perenne de la família de les umbel·líferes (Laserpitium latifolium), de fulles amb folíols ovats, flors blanques i fruits ovoides.

->tukulor

tukulor

adj, m i f inv ETNOL Forma local amb què també són designats els tekrurs.

->tul

■tul

[del fr. tulle, íd., del nom de Tulle, capital del departament de Corresa, al Llemosí, on es començà a fabricar aquest teixit; 1a FONT: c. 1890]

m TÈXT Teixit de seda, cotó o fibres sintètiques, de malla reixada, fet amb una o més sèries de fils d’ordit que s’entortolliguen entre ells i sovint amb una o més trames que s’entortolliguen al voltant dels fils d’ordit o de les altres trames i alhora es traslladen transversalment.

->tularèmia

■tularèmia

Part. sil.: tu_la_rè_mi_a

f PAT Malaltia infectivocontagiosa produïda pel bacil Pasteurella tularensis, transmesa a l’home pel contacte amb animals rosegadors malalts (conills, esquirols, etc.) o per picades d’insectes o paparres.

->tuli

■tuli

[del ll. científic modern thulium, del ll. Thule, i aquest, del gr. Thoúlē, nom d’una illa imprecisa que marcava el límit septentrional del món conegut pels antics, creat pel seu descobridor, el químic suec Per T. Cleve (1840-1905), el 1879]

m QUÍM INORG [símb: Tm] Element químic de nombre atòmic 69 pertanyent al grup IIIB de la taula periòdica. Té un pes atòmic de 168,9344.

->túlia

túlia

Part. sil.: tú_li_a

f QUÍM INORG Òxid de tuli (III), Tm2O3, una de les terres rares.

->tulipa

■tulipa

[del fr. tulipe (ll. científic mod. tulipa), fr. ant. tulipan, i aquest, d’un turc vulgar tulipant, variant de tülbant o, encara més corrent, tülbent ‘turbant’, per la semblança de forma d’aquesta flor amb el turbant; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 BOT i 1 JARD Planta herbàcia bulbosa de la família de les liliàcies (Tulipa gesneriana), de fulles amplament ovals, de flor única amb sis tèpals i fruits capsulars, molt apreciada en jardineria.

2 tulipa silvestre Planta herbàcia vivaç, bulbosa, de la família de les liliàcies (Tulipa australis), amb dues fulles linears i una sola flor groga o verdosa.

3 tulipa silvestre Planta herbàcia vivaç, bulbosa, de la família de les liliàcies (Tulipa silvestris), amb tres fulles linears o lanceolades i una sola flor de sis tèpals.

4 Flor de tulipa.

2 p anal LUM Pàmpol acampanat amb una forma semblant a la d’una tulipa que duen certs tipus de llums.

->tuliper

■tuliper

[de tulipa]

m BOT i JARD Gènere d’arbres caducifolis de la família de les magnoliàcies (Liriodendron sp), amb fulles lobulades i de contorn poligonal i flors oloroses, semblants a tulipes. Consta només de dues espècies, el tuliper de Virgínia (L. tulipifera) i el tuliper de la Xina (L. chinense).

->tulipera

■tulipera

[de tulipa]

f BOT i JARD tulipa 1 1.

->tul·lià

tul·lià -ana

Part. sil.: tul_li_à

adj 1 Relatiu o pertanyent a Marc Tul·li Ciceró. Eloqüència tul·liana.

2 estil tul·lià RET Un dels quatre estils retòrics més importants (romà, hilarià, tul·lià, isidorià) a les escoles medievals.

->tulostomatals

■tulostomatals

f BOT 1 pl Ordre de fongs basidiomicets amb un cos fructífer globulós proveït d’un porus apical i sostingut per un peu.

2 sing Fong de l’ordre de les tulostomatals.

->tulúnida

tulúnida

1 adj Relatiu o pertanyent als tulúnides.

2 m i f HIST Membre d’una dinastia que governà Egipte, Síria i Tripolitània, amb independència del califat de Bagdad.

->tumbaga

■tumbaga

[del malai tambâga ‘coure, aram’, amb -u- explicable per una grafia angl; 1a FONT: s. XVIII]

f ORFEB 1 Joiell fet amb un aliatge d’or i coure, molt trencadís, usat pels antics pobles precolombins.

2 p ext 1 Anell fet amb un aliatge de coure i zinc.

2 Anell en general.

->tumefacció

■tumefacció

Part. sil.: tu_me_fac_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. tumefactus, -a, -um, participi de tumefacĕre ‘inflar-se’]

f PAT Augment de volum d’una part del cos per inflamació, tumor o edema.

->tumefacte

■tumefacte -a

[del ll. tumefactus, -a, -um, part. de tumefacĕre ‘inflar-se’]

adj PAT Afectat de tumefacció.

->tumenol

tumenol

m FARM Producte obtingut per destil·lació seca dels esquists bituminosos.

->tumèric

■tumèric

m QUÍM ORG Matèria colorant groga que conté curcumina, procedent dels rizomes de la Curcuma longa, que té un gust aromàtic semblant al pebre però més amarg i dóna un color groguenc als plats cuinats.

->tumescència

■tumescència

Part. sil.: tu_mes_cèn_ci_a

[de tumescent]

f PAT Tumefacció lleugera.

->tumescent

■tumescent

[del ll. tumescens, -ntis, part. pres. de tumescĕre ‘inflar-se’, incoatiu de tumēre ‘estar inflat’]

adj PAT Dit de l’òrgan, teixit, etc., lleugerament tumefacte.

->túmid

■túmid -a

[del ll. tumĭdus, -a, -um, íd., der. de tumēre ‘estar inflat’; 1a FONT: 1851, DEsc.]

adj 1 Inflat, que s’eixampla a mitja llargària o alçària. Una volta túmida.

2 PAT Inflat, edematós.

->tumiditat

■tumiditat

[del ll. tumidĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Condició de túmid.

2 PAT Tumefacció.

->tumor

■tumor

[del ll. tŭmor, -ōris ‘inflor; agitació; orgull’, der. de tumēre ‘estar inflat’; 1a FONT: 1460, Roig]

m PAT 1 Tumefacció, inflor morbosa.

2 Neoplàsia, massa de teixit nou que creix i persisteix independentment dels teixits que l’envolten.

3 tumor adenoïdal Adenoma.

4 tumor adipós Lipoma.

5 tumor amiloide Petit nòdul esfèric, en una corda vocal o a la veixiga, compost de substància hialina acidòfila.

6 tumor benigne Tumor generalment encapsulat, perfectament limitat, l’acció nociva del qual és deguda a la compressió de les parts veïnes.

7 tumor blanc Artritis tuberculosa en un membre, dita així per la tumefacció pàl·lida que infiltra als teixits que envolten l’articulació.

8 tumor cancerós Tumor maligne.

9 tumor cel·lular Tumor format principalment per cèl·lules en un estroma homogeni.

10 tumor conjuntiu Tumor constituït per qualsevol varietat de teixit conjuntiu, com un lipoma, un fibroma, un sarcoma, etc.

11 tumor de Calabar Tumor parasitari produït per la presència de la filària Loa loa a la conjuntiva de l’ull.

12 tumor dermoide Tumor que té elements cutanis, greix i a vegades pèls, ungles, etc.

13 tumor desmoide Tumor de natura dura, fibrosa.

14 tumor embriogènic Formació tumoral deguda a una anomalia del desenvolupament del fetus.

15 tumor encapsat Tumor circumscrit d’una túnica fibrosa.

16 tumor escirrós Tumor que té una consistència dura, llenyosa.

17 tumor maligne Tumor de creixement ràpid que s’infiltra en els teixits i que té tendència a produir metàstasi i recidiva després d’ésser extirpat.

->tumoració

■tumoració

Part. sil.: tu_mo_ra_ci_ó

[de tumor]

f PAT tumor 1.

->tumoral

■tumoral

[de tumor]

adj PAT 1 Relatiu o pertanyent al tumor.

2 De la natura d’un tumor.

->túmul

■túmul

[del ll. tŭmŭlus, íd., der. de tumēre ‘estar inflat’; 1a FONT: 1561]

m 1 ART Monument sepulcral en forma d’un turó de terra o de pedres bastit damunt una tomba.

2 LITÚRG Cadafal, cobert de draps de dol, sobre el qual hom col·loca el taüt i que hom erigeix per a la celebració de les exèquies.

->tumulari

■tumulari -ària

[de túmul; 1a FONT: 1851, DEsc.]

adj Relatiu o pertanyent al túmul. Inscripció tumulària. Pedra tumulària.

->tumult

■tumult

[del ll. tŭmŭltus, -us, íd., der. de tumēre ‘estar inflat’; 1a FONT: s. XV]

m 1 1 Agitació que es produeix en una reunió de persones, en una multitud, amb crits i confusió de veus, aldarull, bullanga.

2 esp Avalot popular o militar.

3 HIST Entre els romans, declaració oficial dels desastres provinents d’una guerra que produïa l’alçament general en armes.

2 DR PEN 1 Sedició.

2 Desordre provocat en una audiència o un jutjat, en un acte públic d’una corporació, en un col·legi electoral, un espectacle o una solemnitat, etc., castigat amb la pena d’arrest major i multa.

3 fig El tumult dels elements. El tumult de les passions. El tumult dels afers.

->tumultuari

■tumultuari -ària

Part. sil.: tu_mul_tu_a_ri

[del ll. tumultuarius, -a, -um, íd.]

adj 1 1 Que té el caràcter d’un tumult o avalot.

2 Que causa tumults o alteracions de l’ordre.

2 DR PEN Sediciós.

->tumultuàriament

■tumultuàriament

Part. sil.: tu_mul_tu_à_ri_a_ment

[de tumultuari]

adv D’una manera tumultuària.

->tumultuós

■tumultuós -osa

Part. sil.: tu_mul_tu_ós

[del ll. tumultuosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Dit d’una reunió de persones, d’una multitud, que s’agita amb crits i confusió de veus. Una sessió tumultuosa.

2 fig Una vida tumultuosa. Un corrent tumultuós.

->tumultuosament

■tumultuosament

Part. sil.: tu_mul_tu_o_sa_ment

[de tumultuós]

adv D’una manera tumultuosa.

->tundra

■tundra

[del rus tundra, i aquest, del lapó tunturi ‘elevació, muntanya pelada’]

f GEOBOT Bioma propi i característic de la regió àrtica, caracteritzat per la migradesa de la vegetació i per la pobresa i monotonia de la flora.

->túnel

■túnel

[de l’angl. tunnel ‘tonell; passadís subterrani, cova allargada’, i aquest, del fr. ant. tonel ‘bóta, barril’ (fr. mod. tonneau), der. de tonne, íd., i aquest, del ll. td. tŭnna; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 OBR PÚBL Pas subterrani obert artificialment a través d’una muntanya, per sota un riu, etc., per tal de donar pas a una via de comunicació, a una conducció d’aigua, etc.

2 p ext TECNOL 1 Construcció tubular de grans dimensions.

2 Construcció generalment metàl·lica, la majoria de vegades horitzontal i sovint de secció rectangular, per l’interior de la qual es desplaça un determinat producte que hi és sotmès a algun tractament, generalment tèrmic.

3 efecte túnel FÍS ATÒM Fenomen que consisteix en la possibilitat que té una partícula elemental de travessar una barrera de potencial el nivell d’energia de la qual és superior al de la partícula.

->tuneladora

tuneladora

f TECNOL Màquina perforadora rotativa concebuda per a excavar, en tota la secció circular, un túnel, una galeria o un pou, sense necessitat de recórrer a explosius.

->tungstat

■tungstat

m QUÍM INORG Wolframat.

->tungstè

■tungstè

[del suec tungsten, íd., comp. de tung ‘pesant’ i sten ‘pedra’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m QUÍM INORG [símb: W] Element químic de nombre atòmic 74 pertanyent al grup VIB de la taula periòdica; també és conegut com a wolframi. Té un pes atòmic de 183,85.

->túngstic

■túngstic -a

adj QUÍM INORG Wolfràmic.

->tungstita

tungstita

f MINERAL Òxid de tungstè, WO3·H2O, mineral pulverulent, terrós, de color groc verdós o grisós, anomenat també ocre de tungstè.

->tungús

tungús

1 adj Relatiu o pertanyent als tungusos o a llurs llengües.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble de raça mongòlida disseminat per un ample territori comprès entre els Urals i l’oceà Pacífic, la mar Àrtica i la frontera de la Xina.

3 m LING Grup de llengües pertanyents a la branca altaica de la família uraloaltaica, parlades en una extensa zona de la Sibèria oriental, entre els rius Ienissei, Omolon i Amur (corresponent als territoris de Iacútia i de la Circumscripció Nacional dels Evenki).

->tungúsid

tungúsid -a

ANTROP FÍS 1 adj Relatiu o pertanyent a la raça tungúsida o als seus representants.

2 m i f Individu de la raça tungúsida.

3 raça tungúsida Raça del grup xantoderm, braquicèfala, de talla inferior a la mitjana, pell groga, cara aplanada amb pòmuls prominents, nas deprimit i d’amplada mitjana i ulls amb plec palpebral.

->túnica

■túnica

[del ll. tŭnĭca, íd.; 1a FONT: 1293]

f 1 INDUM 1 Vestit interior romà, corresponent al quitó dels grecs, amb mànigues o sense, curt fins al genoll en els homes i més llarg en les dones, que hom duia tot sol per a estar per casa, però en públic hom hi posava al damunt la toga o el pal·li.

2 Vestit llarg i poc o molt folgat.

2 ANAT ANIM 1 Capa coriàcia o gelatinosa que envolta l’epidermis dels urocordats constituïda per una substància química, la tunicina.

2 Membrana prima que cobreix certes parts del cos.

3 BOT 1 Cadascun dels catafil·les carnosos que componen certs bulbs.

2 Nom aplicat a diversos teguments o embolcalls.

->tunicat

■tunicat -ada

[de túnica; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj 1 INDUM Vestit d’una túnica.

2 BOT Proveït de túnica o de túniques.

2 m pl ZOOL Urocordats.

->tunicel·la

■tunicel·la

f LITÚRG Vestidura superior pròpia del sotsdiaca en les celebracions litúrgiques, de forma semblant a la dalmàtica.

->tunicina

tunicina

f BIOL i ZOOL Polisacàrid complex, semblant a la cel·lulosa, que constitueix la túnica dels urocordats.

->túnids

■túnids

m ICT 1 pl Família de teleostis de l’ordre dels perciformes, de cos fusiforme, musell molt agut i grans plaques al tronc, i amb la bufeta natatòria grossa i tancada. Inclou unes 15 espècies, com el bonítol (Sarda sarda), la tonyina (Thunnus thynnus), la bacora (Thunnus alalunga), la melva (Auxis thazard), la bacoreta (Euthynnus alletteratus) i el bonítol de ventre ratllat (Euthynnus pelamis).

2 sing Peix de la família dels túnids.

->tuning

tuning* [tjúniŋ, túniŋ]

[angl ] m AUT Personalització.

->tunisenc

■tunisenc -a

adj i m i f De Tunis (capital de Tunísia).

->tunisià

■tunisià -ana

Part. sil.: tu_ni_si_à

adj i m i f De Tunísia (estat d’Àfrica).

->tupada

tupada

Hom.: topada

[de tupar]

f dial Atupada, pallissa. Li van donar una bona tupada.

->tupaia

■tupaia

Part. sil.: tu_pa_ia

f ZOOL Mamífer de l’ordre dels escandèntids, de la família dels tupaids.

->tupaids

tupaids

Part. sil.: tu_paids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers, l’única de l’ordre dels escandèntids, formada per una quinzena d’espècies, conegudes popularment com a tupaies, que es reparteixen en quatre gèneres: Tupaia, Anathana, Dendrogal, Ptilocercus i Urogale.

2 sing Mamífer de la família dels tupaids.

->tupaioïdeus

tupaioïdeus

Part. sil.: tu_pa_io_ï_deus

m ZOOL 1 pl Antic infraordre de primats del subordre dels lemuriformes constituït per les tupaies, actualment incloses en un ordre propi, el dels escandèntids.

2 sing Primat de l’antic infraordre dels tupaioïdeus.

->tupar

■tupar

Hom.: topar

[variant dial. de topar]

v tr dial Atupar, batre.

->tupè

■tupè

[del fr. toupet, íd., del fr. ant. top, íd., i aquest, del frànc. *top ‘punta’]

[pl -ès] m 1 Porció de cabells immediats al front, que hom deixa més llargs que els altres i porta pentinats enlaire.

2 tenir molt de tupè fig Ésser molt atrevit, desvergonyit.

->tupí^1

■tupí^1

[v. topí]

m Topí.

->tupí^2

■tupí^2

[pl -ís] f FUST Fresadora proveïda d’un arbre vertical, a l’extrem superior del qual es poden fixar diferents eines de tall, com ara freses o fulles de disc, emprada per a fer motllures, galzes o cadells.

->tupí^3

■tupí^3

[pl -ís] 1 adj Relatiu o pertanyent als tupís o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble amerindi de l’Amèrica meridional que comprèn nombroses tribus escampades sobretot pel Brasil, tot al llarg de la costa atlàntica i les conques de l’Amazones i els seus afluents.

3 m LING Tupí-guaraní.

->tupí-guaraní

■tupí-guaraní

[pl -ís] LING 1 adj Relatiu o pertanyent al tupí-guaraní.

2 m Família lingüística que inclou els diversos dialectes parlats pels tupís i guaranís i que s’estén, d’una manera discontínua, des de l’Amazones fins a l’Uruguai i des de l’Atlàntic fins als Andes.

->tupina

■tupina

[de topí]

f Topina.

->tupinada

■tupinada

[de topí]

f Topinada.

->tupinaire

■tupinaire

Part. sil.: tu_pi_nai_re

[de topí]

m i f Topinaire.

->tur^1

■tur^1

[variant de turo]

m dial PETROG Turo.

->tur^2

tur^2

[del rus tur ‘bisont’]

m ZOOL Mamífer artiodàctil del subordre dels remugants, de la família dels bòvids (Capra caucasica), amb les banyes anellades i dirigides enrere i enfora, i que forma ramats nombrosos.

->turac

■turac

m ORNIT Ocell de l’ordre dels musofagiformes, de la família dels musofàgids (Turacus sp), de bec curt i gruixut, cap amb plomall erèctil, cua vistosa, colors lluents i fosses nasals cobertes per plomes.

->turànic

■turànic -a

adj i m LING Uraloaltaic.

->turànid

turànid -a

ANTROP FÍS 1 adj Relatiu o pertanyent a la raça turànida o als seus representants.

2 m i f Individu de la raça turànida.

3 raça turànida Raça intermèdia entre el grup leucoderm i xantoderm d’individus molt braquicèfals, de talla mitjana, cara allargada amb pòmuls sortints i ulls allargats.

->turba

■turba

[del ll. tŭrba, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Multitud popular.

->turbamulta

■turbamulta

[del ll. turba multa, lit. ‘turba molta’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Multitud de gent confusa i desordenada.

->turbant

■turbant

[de l’it. turbante, o el fr. turban, íd., i aquest, del turc tülbant o tülbent, íd., procedent del persa dulband, comp. potser de l’arrel indoeur. del- ‘tallar, partir’ i de l’irànic band ‘lligam’; 1a FONT: 1653, DTo.]

m INDUM 1 Lligadura masculina, pròpia de la zona musulmana de l’Àfrica, d’alguns països del Pròxim Orient i l’Índia, consistent en un casquet que porta enrotllada tot al voltant, fent unes quantes voltes, una llarga faixa de tela o seda.

2 Lligadura femenina de teixit flexible —seda, vellut o fibra—, cosida de manera que s’ajusti al cap imitant el turbant oriental.

->turbel·laris

■turbel·laris

m ZOOL 1 pl Classe d’animals metazous triploblàstics de l’embrancament dels platihelmints, que tenen el cos aixafat en forma de cinta i recobert per una cutícula, digestió intracel·lular, i sentit del tacte i ocels. Es divideixen en cinc ordres: acels, rabdocels, al·leocels, policlàdides i triclàdides.

2 sing Metazou de la classe dels turbel·laris.

->turbidímetre

■turbidímetre

m QUÍM ANAL Colorímetre visual o fotoelèctric, dotat d’un filtre adient per a augmentar la sensibilitat de la mesura, emprat per a fer determinacions en anàlisi turbidimètrica.

->turbidimetria

■turbidimetria

Part. sil.: tur_bi_di_me_tri_a

f QUÍM ANAL Tècnica de química analítica quantitativa basada en la variació que experimenten les propietats òptiques d’una suspensió amb la concentració de la fase dispersa.

->turbidita

■turbidita

f ESTRATIG i PETROG Terme genètic petrogràfic (molt emprat i alhora molt discutit per part de diversos autors) pel qual hom designa un sediment engendrat per un corrent de terbolesa.

->turbiditat

■turbiditat

f Terbolesa d’un fluid, especialment de l’aigua, causada per la matèria en suspensió que conté.

->turbina

■turbina

[del fr. turbine, i aquest, del ll. turbo, -ĭnis ‘allò que gira en rodó, remolí’; 1a FONT: 1915, DAg.]

f 1 MOT i HIDR 1 Màquina rotativa que transforma l’energia cinètica, potencial, interna o de pressió d’un fluid en energia mecànica. Turbina hidràulica. Turbina de gas. Turbina de vapor.

2 turbina d’acció Turbina hidràulica en què el fluid a la sortida del rodet té la mateixa pressió que a l’entrada.

3 turbina de reacció Turbina hidràulica en què el fluid a la sortida del rodet té una pressió més petita que a l’entrada.

2 TÈXT Centrifugadora.

->turbinar

■turbinar

[de turbina]

v tr TÈXT Centrifugar, escórrer troques, robes, etc., valent-se de la turbina o centrifugadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: turbinar

GERUNDI: turbinant

PARTICIPI: turbinat, turbinada, turbinats, turbinades

INDICATIU PRESENT: turbino, turbines, turbina, turbinem, turbineu, turbinen

INDICATIU IMPERFET: turbinava, turbinaves, turbinava, turbinàvem, turbinàveu, turbinaven

INDICATIU PASSAT: turbiní, turbinares, turbinà, turbinàrem, turbinàreu, turbinaren

INDICATIU FUTUR: turbinaré, turbinaràs, turbinarà, turbinarem, turbinareu, turbinaran

INDICATIU CONDICIONAL: turbinaria, turbinaries, turbinaria, turbinaríem, turbinaríeu, turbinarien

SUBJUNTIU PRESENT: turbini, turbinis, turbini, turbinem, turbineu, turbinin

SUBJUNTIU IMPERFET: turbinés, turbinessis, turbinés, turbinéssim, turbinéssiu, turbinessin

IMPERATIU: turbina, turbini, turbinem, turbineu, turbinin

->turbinat

■turbinat -ada

[de turbinar]

adj Estret a la base i ample a l’àpex, com una baldufa.

->turbit

■turbit

[de l’àr. turbid, alteració semítica del ll. terebinthus, i aquest, del gr. terébinthos, íd.; 1a FONT: s. XV]

m 1 BOT i FARM Planta herbàcia voluble de la família de les convolvulàcies (Operculina turpethum), de fulles simples alternes, flors gamopètales i fruits capsulars, l’arrel de la qual és emprada com a purgant dràstic.

2 turbit mineral GEOL Sulfat groc de mercuri obtingut per l’acció de l’aigua sota el sulfat neutre.

->turbo

turbo

m AUTOM Turbocompressor.

->turbó

turbó

m ANAT ANIM Turma.

->turbo-

■turbo-

Forma prefixada del mot turbina. Ex.: turbodinamo, turbomotor.

->turboagitador

turboagitador

Part. sil.: tur_bo_a_gi_ta_dor

[de turbo- i agitador]

m TECNOL Agitador el remenador del qual agita el fluid mitjançant un moviment de rotació.

->turboalimentador

turboalimentador

Part. sil.: tur_bo_a_li_men_ta_dor

m MOT Turbocompressor.

->turboalternador

■turboalternador

Part. sil.: tur_bo_al_ter_na_dor

[de turbo- i alternador]

m ELECTROT Alternador proveït d’un rotor llis, és a dir, sense pols sortints (anomenat turborotor), destinat a ésser accionat generalment per una turbina a una gran velocitat.

->turboautomòbil

turboautomòbil

Part. sil.: tur_bo_au_to_mò_bil

[de turbo- i automòbil]

m AUT Automòbil el motor del qual és una turbina de gas.

->turbobomba

■turbobomba

[de turbo- i bomba^2]

f HIDR Bomba basada en l’increment d’energia cinètica comunicada a la massa fluida per la rotació d’un rodet i la subsegüent transformació d’aquesta energia en energia de pressió. De vegades són anomenades, impròpiament, bombes centrífugues.

->turbocompressor

turbocompressor

[de turbo- i compressor]

m 1 AUTOM Dispositiu auxiliar utilitzat en els motors tèrmics sobrealimentats la funció del qual és comprimir mitjançant un compressor l’aire o la mescla combustible amb què hom alimenta les cambres de combustió de cada cilindre.

2 MOT Compressor dinàmic.

->turbodièsel

turbodièsel

Part. sil.: tur_bo_di_è_sel

[de turbo- i dièsel]

adj i m AUTOM Dit dels motors dièsel dotats d’un turbocompressor.

->turbodinamo

turbodinamo

[de turbo- i dinamo]

f ELECTROT Dinamo destinada a ésser accionada per una turbina.

->turbogenerador

■turbogenerador

[de turbo- i generador]

m ELECTROT Generador destinat a ésser accionat per una turbina.

->turbohèlice

turbohèlice

[de turbo- i hèlice]

m AERON i MOT Turbohèlix.

->turbohèlix

turbohèlix

[de turbo- i hèlix]

m AERON i MOT Propulsor aeri consistent en una hèlix feta anar mitjançant una turbina de gas.

->turbomàquina

turbomàquina

[de turbo- i màquina]

f TECNOL Nom donat genèricament a les màquines que funcionen per l’acció dinàmica d’un fluid sobre rodes d’àleps o de paletes.

->turbomotor

turbomotor

[de turbo- i motor]

m MOT Turbina d’acció, moguda per aire comprimit, que actua com a motor.

->turbopropulsió

turbopropulsió

Part. sil.: tur_bo_pro_pul_si_ó

[de turbo- i propulsió]

f AERON i MOT Propulsió mitjançant turbopropulsors o turbohèlixs.

->turbopropulsor

turbopropulsor

[de turbo- i propulsor]

m AERON i MOT Turbohèlix.

->turboreactor

■turboreactor

Part. sil.: tur_bo_re_ac_tor

[de turbo- i reactor]

m MOT i AERON Propulsor de reacció que funciona gràcies a l’ejecció dels gasos resultants de cremar a pressió un combustible amb un gran excés d’aire pres de l’ambient, a través d’un difusor frontal i adequadament comprimit mitjançant un compressor accionat per una turbina alimentada amb els gasos esmentats.

->turborotor

■turborotor

[de turbo- i rotor]

m ELECTROT Rotor d’un turboalternador.

->turbot

■turbot

[del fr. turbot, íd., i aquest, de l’escandinau ant. *thornbutr, comp. de thorn ‘espina’ i butr ‘rèmol’]

m ZOOL i GASTR Rèmol de petxines.

->turboventilador

turboventilador

[de turbo- i ventilador]

m TECNOL Grup constituït per un ventilador acoblat a una turbina.

->turbulència

■turbulència

Part. sil.: tur_bu_lèn_ci_a

[del ll. td. turbulentia, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Condició de turbulent.

2 1 Torbament de l’ordre.

2 FÍS i HIDR Moviment desordenat de les partícules d’un fluid en el qual, en lloc de seguir trajectòries paral·leles, com en el règim laminar, descriuen trajectòries sinuoses i formen remolins.

3 turbulència atmosfèrica METEOR Moviment irregular de l’aire a causa de remolins sobreposats al flux general.

->turbulent

■turbulent -a

[del ll. turbulentus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 1 Agitat violentament. Un temps turbulent.

2 règim turbulent FÍS i HIDR Tipus de moviment d’un fluid caracteritzat pel fet que les seves partícules descriuen trajectòries sinuoses i formen remolins.

2 fig Inclinat a torbar l’ordre, a la insubordinació.

->turbulentament

■turbulentament

[de turbulent; 1a FONT: 1803, DEst.]

adv D’una manera turbulenta.

->turc

■turc -a

1 adj i m i f De Turquia (estat d’Àsia i d’Europa), dels turcs (poble) o del turc (llengua).

2 m i f HIST Individu d’un grup de pobles asiàtics que parlen alguna de les llengües turqueses.

3 m LING Nom donat a la llengua turquesa sud-occidental parlada per la majoria dels habitants de la República de Turquia.

->turca

■turca

[de turc]

f pop Embriaguesa.

->turcman

■turcman -a

1 adj i m i f Del Turkmenistan (estat d’Àsia), dels turcmans (poble) o del turcman (llengua).

2 m i f HIST Individu d’un poble turc de l’Àsia central.

3 m LING Llengua turquesa del grup sud-occidental, parlada al Turkmenistan.

->turcomongol

turcomongol -a

adj i m i f Turcotàtar.

->turcople

■turcople

m HIST MIL Membre de la soldadesca mercenària, generalment d’origen turc i, potser, de pare turc i mare grega, al servei dels diversos ordes militars establerts a Xipre, Jerusalem, Rodes, etc.

->turcotàtar

■turcotàtar -a

1 adj 1 Relatiu o pertanyent als pobles de llengua turquesa; turc.

2 LING Relatiu o pertanyent a les llengües turqueses.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble turc.

3 m LING Grup de les llengües turqueses.

->turdetà

■turdetà -ana

1 adj Relatiu o pertanyent a la Turdetània (antiga regió de la Península Ibèrica) o als seus habitants.

2 m i f HIST Individu d’un poble preromà de la Península Ibèrica, descendent dels tartessis, que poblà la Turdetània.

->túrdids

túrdids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels passeriformes, de potes robustes, adaptades per a saltar, que fan el niu descobert i en forma de copa, s’alimenten d’insectes i són excel·lents cantaires. Alguns dels gèneres més importants són Turdus, Monticola, Oenanthe, Phoenicurus, Saxicola, Erithacus i Luscinia.

2 sing Ocell de la família dels túrdids.

->turfòpel

turfòpel

m PEDOL Sediment fangós propi d’aigües lacustres distròfiques. És anomenat també dy.

->turgència

■turgència

Part. sil.: tur_gèn_ci_a

[de turgent; 1a FONT: 1851, DEsc.]

f Qualitat de turgent.

->turgent

■turgent

[del ll. turgens, -ntis, participi pres. de turgēre ‘estar inflat’; 1a FONT: 1851, DEsc.]

adj 1 1 Elevat, tibant, que s’infla.

2 Túrgid.

2 PAT Inflat per excés de líquid en els vasos o en els intersticis tissulars.

->turgescència

■turgescència

Part. sil.: tur_ges_cèn_ci_a

[de turgescent]

f PAT Tumefacció.

->turgescent

■turgescent

[del ll. turgescens, -ntis, part. pres. de turgescĕre, incoatiu de turgēre ‘inflar-se’]

adj PAT Que presenta turgescència.

->túrgid

■túrgid -a

[del ll. turgĭdus, -a, -um, part. de turgēre ‘estar inflat’; 1a FONT: 1851, DEsc.]

adj 1 Inflat de tan ple.

2 fig Dit d’un estil inflat, pompós.

->túrgidament

■túrgidament

[de túrgid]

adv D’una manera túrgida.

->turíbul

■turíbul

[del ll. turibŭlum, íd., der. de tus, turis, i aquest, del gr. thýos ‘encens’]

m LITÚRG Encenser.

->turienc

turienc -a

Part. sil.: tu_ri_enc

adj i m i f Del Camp de Túria (País Valencià).

->turiferari

■turiferari -ària

[del b. ll. turiferarius, íd., comp. de tus, turis i ferre ‘portar’; 1a FONT: 1749]

m i f LITÚRG Acòlit que porta l’encenser.

->turingi

turingi -íngia

adj i m i f De Turíngia (land d’Alemanya).

->turingià

turingià -ana

Part. sil.: tu_rin_gi_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al turingià.

2 m Tercer estatge (i edat) del permià, que jeu damunt el saxonià i sota el triàsic.

->turió

■turió

Part. sil.: tu_ri_ó

m BOT 1 Brot tendre que neix d’un rizoma, esblanqueït i amb fulles rudimentàries.

2 Tija sarmentosa dels esbarzers.

->turisme

■turisme

[de l’angl. tourism, der. de tour ‘viatge, excursió’, i aquest, del fr. tour ‘passeig’, der. de tourner ‘girar, tornar’; 1a FONT: 1905]

m 1 TUR 1 Conjunt de relacions i fenòmens produïts pel desplaçament i la permanència temporal de les persones (sense motivacions d’estudi o lucratives) fora de llur domicili habitual. El turisme ha esdevingut un fenomen de masses.

2 Viatge de durada limitada que suposa una estada fora de la residència habitual, sense motivacions d’estudi o lucratives. Fer turisme per Europa.

3 Conjunt de persones que fan turisme. Aquest estiu ha augmentat el turisme nord-americà a Catalunya.

4 turisme rural Turisme que consisteix a fer una estada de vacances en el medi rural.

5 turisme termal Turisme que té lloc en un establiment situat en una zona rica en deus d’aigua mineromedicinal i dotat de la infraestructura necessària per a aprofitar-les amb finalitats d’entreteniment.

2 AUT Nom donat a l’automòbil la capacitat del qual és de nou persones o inferior, inclòs el conductor.

->turista

■turista

[de l’angl. tourist, der. de tour (v. turisme); 1a FONT: 1905]

m i f TUR Persona que practica el turisme.

->turístic

■turístic -a

[de turista]

adj 1 Relatiu o pertanyent al turisme.

2 Que ofereix al·licients als turistes.

->turma

■turma

f ANAT ANIM Testicle d’animal.

->turmalina

■turmalina

[del fr. tourmaline, d’origen incert, probablement del singalès tôramalli, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f MINERAL Silicat complex d’alumini, amb bor, ferro, magnesi, etc., mineral que cristal·litza en el sistema romboèdric, generalment en formes prismàtiques de secció transversal triangular.

->turmassot

■turmassot

m dial Capbuit.

->turmell

■turmell

[deriv. de tormo, per la protuberància que hi fan els ossos; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m ANAT ANIM 1 Protuberància òssia del peroné i de la tíbia en el lloc on la cama s’ajunta amb el peu, formada pels dos mal·lèols.

2 Regió corresponent al turmell, generalment amb inclusió de la part inferior de la cama.

->turmellera

■turmellera

[de turmell]

f Defensa, generalment una bena elàstica, amb la qual hom subjecta i protegeix el turmell per evitar les torçades de peu, per a alleujar el dolor d’una torçada, etc.

->turment

■turment

[del ll. tormentum, íd., der. (torq-mentum) de torquēre ‘tòrcer’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 Inflicció de tortura.

2 Tortura infligida. Morí entre els més cruels turments.

3 DR PEN Pena corporal.

4 RELIG Pena eterna, especialment la pena de dany. Els turments de l’infern.

2 1 Greu sofriment corporal o moral. El turment de la set, de la fam. Sofrir el turment de la gelosia.

2 hiperb Cosa que molesta molt. El turment de les mosques.

3 Allò que causa un turment, una forta molèstia. Aquesta criatura és un turment.

->turmentador

■turmentador -a

[de turmentar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj i m i f Que turmenta.

->voliaina

■voliaina

Part. sil.: vo_li_ai_na

[d’un possible ll. *volago, -ĭnis, íd., der. de volare ‘volar’, amb influx de voleiar, voliac pel que fa a la partícula -li-]

f 1 Volva.

2 ENTOM Papallona.

->voliana

■voliana

Part. sil.: vo_li_a_na

[variant de voliaina]

f Voliaina.

->volició

■volició

Part. sil.: vo_li_ci_ó

[del b. ll. volitio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f FILOS i PSIC 1 Acte de voluntat.

2 Voluntat.

->volinià

volinià -ana

Part. sil.: vo_li_ni_à

1 adj Relatiu o pertanyent a Volínia o als seus habitants.

2 m i f HIST Individu d’un antic poble eslau establert a la regió que en prengué el nom.

->volior

■volior

Part. sil.: vo_li_or

[d’una alteració de bonior (bonió) per influx de vol i voliaina; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 Munió d’éssers voladors en moviment per l’aire. Els ocells s’aixecaven de les mates a voliors.

2 p anal Aquella volior de mantellines i caputxes blanques.

->volitiu

■volitiu -iva

Part. sil.: vo_li_tiu

[formació culta analògica sobre la base del b. ll. volitio, -ōnis ‘volició’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 FILOS i PSIC Relatiu o pertanyent a la volició, a la voluntat.

2 GRAM Dit de la forma o construcció verbal que expressa la voluntat del subjecte: Faci’s la vostra voluntat.

->voloní

voloní -ina

adj i m i f Del Voló (Rosselló).

->volsc

volsc -a

1 adj Relatiu o pertanyent als volscs.

2 m i f HIST Individu d’un antic poble del Laci que s’establí (segle V aC) a la zona compresa entre Velletri i Formia, la mar i el riu Sacco.

->volt^1

■volt^1

Hom.: bol i vol

[de l’ant. volt -a, participi de l’ant. voldre ‘voltar’, ll. vŏlvĕre ‘fer girar’; 1a FONT: s. XV]

m 1 1 Contorn, circumferència o perímetre d’un lloc o d’una cosa. El volt del pati és plantat de rosers. Un collaret que fa tres vegades el volt del coll.

2 fer el volt (d’un lloc) Recórrer-ne el contorn fins a tornar al punt de partença. Fer el volt de la ciutat en una hora.

2 p ext 1 Cadascuna de les figures circulars o aproximadament circulars que forma un cos allargat a partir d’un punt fins que es torna a trobar en el mateix punt. En aquest cabdell hi ha quaranta volts de fil.

2 Trajecte complet, fins a tornar al punt de partença d’un mòbil que recorre una línia tancada. Els autobusos de circumval·lació fan vint volts al dia.

3 Volta per rotació, especialment de la clau en el pany. Cal fer donar dos volts a la clau.

4 Cadascuna de les vegades que és acomplerta una acció o una sèrie d’accions que forma part d’una rotació, d’un torn, etc. Ara és el teu volt. En donarem un per cap, i si en sobra farem un altre volt.

5 JOCS En alguns jocs, el conjunt de jocs que es fan des que un jugador té la mà fins que la torna a tenir.

6 fer un volt Fer una passejada breu, fer una volta.

7 fer un volt (per un lloc) Fer-hi una passejada o una visita breu, fer-hi una volta.

8 fer volts (per un lloc) Passejar-hi, fer-hi voltes.

3 pl 1 Voltants.

2 pels volts de loc prep Expressió usada per a denotar que un lloc és molt proper a un altre o que una indicació de quantitat o de temps té només un valor aproximat. Aquest poble que dius és pels volts d’Olot. Pels volts de les deu.

->volt^2

■volt^2

Hom.: bol i vol

[del nom del físic italià Alessandro Volta (1745-1827)]

m METROL [símb: V] Unitat de força electromotriu i de tensió del sistema internacional equivalent a la tensió entre dos punts d’un conductor pel qual passa un corrent d’un ampere i hi és dissipada una potència d’un watt.

->volta

■volta

[de volt^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de girar, cada trajectòria closa d’un cos que es mou entorn d’un altre cos, d’un centre o d’un eix. La Terra fa voltes entorn del Sol. El cavall no parava de fer voltes a la sínia.

2 Acció de recórrer el volt d’un lloc fins a tornar al punt de partença. Els corredors faran deu voltes a la plaça.

3 Recorregut més o menys tortuós, generalment tornant al punt de partença. El carter ja ha fet la seva volta.

4 MAR Nom que, de vegades, hom dóna al nus o a uns nusos determinats.

5 donar volta MAR Fer que un objecte resti subjectat per una corda que s’hi cargola per afermar-lo o per moure l’objecte estirant la corda.

6 fer una volta Sortir algú de casa o del lloc on està per a fer una passejada breu. Vaig a fer una volta.

7 fer una volta (per un lloc) Fer-hi una passejada o una visita breu. Cada vespre fa una volta pel barri.

8 fer voltes (per un lloc) Passejar-hi. Fer voltes amunt i avall de la rambla.

9 prendre volta MAR Cargolar-se una corda sobre ella mateixa.

10 treure (o llevar) volta MAR Desfer una corda que està cargolada sobre ella mateixa, donant-li una rotació de sentit invers a aquell en què està cargolada.

11 volta ciclista ESPORT Cursa de bicicletes que té lloc en diverses etapes, amb un recorregut semblant a una circumferència o volta.

2 1 Cada girada completa d’un cos sobre ell mateix. Els balladors no paraven de fer voltes.

2 MEC En un moviment de rotació d’un cos al voltant d’un eix, recorregut que fa un punt d’aquest cos a partir d’una determinada posició fins a tornar a la posició inicial.

3 anar (o tirar) a la volta de NÀUT Prendre una embarcació el rumb de. Anem a la volta de l’estret.

4 anar de volta i volta NÀUT Voltejar.

5 atracar de la volta NÀUT Permetre a un veler, la bordada que fa, fer proa a un punt determinat.

6 donar cent (o mil) voltes (a algú) fig Ésser-li molt superior.

7 donar voltes (a alguna cosa) fig Meditar-hi molt, considerar-la des de diferents punts de vista.

8 fer (o donar) la volta Girar algú o alguna cosa fins a prendre la posició oposada a la que tenia. Fes la volta, a veure com et va del darrere.

9 mitja volta Moviment semicircular pel qual algú o alguna cosa pren la posició oposada a la que tenia.

10 volta de fora NÀUT Bordada en la qual una embarcació s’allunya de terra.

11 volta d’en terra NÀUT Bordada en la qual una embarcació fa proa a la costa.

3 1 Línia corba, cosa que té forma curvilínia. La volta de la portalada.

2 Giragonsa, desviació de la línia recta en un camí; marrada. Si passeu pel molí fareu volta.

3 pl Porxada, pòrtic. Passejar-se sota les voltes de la plaça.

4 ARQUIT Estructura arquitectònica corbada que cobreix un espai, forma un sostre, sosté una graderia, etc., conformada amb elements que recolzen mútuament i exerceixen una pressió exterior suportada per parets, pilars, etc.

5 volta apuntada (o ogival, o de punta d’ametlla) ARQUIT Volta de secció transversal en forma de punta d’ametlla, característica del gòtic.

6 volta cilíndrica (o de mig punt, o de canó) ARQUIT Volta amb un perfil d’arc de mig punt, característica del romànic.

7 volta de racó de claustre (o a quatre vents) ARQUIT Volta de planta quadrada, formada per quatre porcions triangulars de volta cilíndrica que s’uneixen formant arestes entrants.

8 volta del cel (o celeste) El cel visible; firmament.

9 volta del crani ANAT ANIM Part superior òssia del crani.

4 1 Vegada.

2 primera (o segona, o tercera, etc.) volta Expressió aplicada a cadascuna de les dues o més parts de què consten certes competicions. La segona volta de les eleccions. Diumenge acaba la primera volta de la lliga de bàsquet.

3 tal volta Tal vegada, potser.

->voltadits

■voltadits

[de voltar i dit^1; 1a FONT: c. 1925]

m pop PAT Panadís, especialment el que segueix tota la vora unguial, anomenat panadís periunguial.

->voltaic^1

■voltaic^1 -a

Part. sil.: vol_taic

[de volt^2]

adj ELECT 1 Relatiu o pertanyent a A.Volta o a les seves teories sobre l’electricitat.

2 Dit de les piles ideades per A.Volta i de l’electricitat produïda per piles.

->voltaic^2

■voltaic^2 -a

Part. sil.: vol_taic

1 adj Relatiu o pertanyent a les regions properes al riu Volta.

2 adj i m esp LING Dit d’un grup de llengües pertanyents a la branca nigerocongolesa, parlades per pobles negres que habiten a la conca de l’alt Volta.

->voltairià

■voltairià -ana

Part. sil.: vol_tai_ri_à

[de Voltaire, sobrenom amb què és conegut l’escriptor i pensador francès François-Marie Arouet (1694-1778)]

adj i m i f Volterià.

->voltairianisme

voltairianisme

Part. sil.: vol_tai_ri_a_nis_me

[de voltairià]

m Volterianisme.

->voltaïta

voltaïta

Part. sil.: vol_ta_ï_ta

f MINERAL Sulfat fèrric i ferrós hidratat, FeIII2 FeII3 (SO4)6·9H2O, mineral que cristal·litza en el sistema cúbic.

->voltam

■voltam

[de volta; 1a FONT: 1870]

m ARQUIT Conjunt de voltes. Vuit columnes aguanten tot el voltam.

->voltàmetre

■voltàmetre

m ELECTROQ Aparell destinat a mesurar una quantitat d’electricitat segons la quantitat d’un cos alliberat electroquímicament en un elèctrode.

->voltampere

■voltampere

Part. sil.: volt_am_pe_re

m ELECTROT [símb: VA] Unitat de potència aparent d’un corrent altern; és igual al producte d’un volt per un ampere.

->voltamperímetre

■voltamperímetre

Part. sil.: volt_am_pe_rí_me_tre

m ELECTROT Voltamperòmetre.

->voltamperòmetre

■voltamperòmetre

Part. sil.: volt_am_pe_rò_me_tre

[de volt^2, ampere i -metre]

m ELECTROT Aparell per a mesurar, directament o indirectament, la potència aparent en voltamperes.

->voltamperometria

■voltamperometria

Part. sil.: volt_am_pe_ro_me_tri_a

[de voltamperòmetre]

f ELECTROT Mètode d’electroanàlisi quantitativa i qualitativa que, per mitjà de les corbes intensitat-voltatge en l’electròlisi d’una dissolució, en la qual l’elèctrode de treball és un microelèctrode, permet de determinar la natura d’alguna espècie química i la seva concentració.

->voltamperomètric

■voltamperomètric -a

Part. sil.: volt_am_pe_ro_mè_tric

[de voltamperometria]

adj Relatiu o pertanyent a la voltamperometria.

->voltant

■voltant

[de voltar; 1a FONT: c. 1800]

m 1 1 Espai que hi ha al volt d’algú o d’alguna cosa. Les cases del voltant de la plaça. L’avioneta volava al voltant del poble. L’hort té arbres tot al voltant.

2 fig Tot gira al voltant d’ell.

2 pl Llocs que són al voltant o molt propers. Els voltants de Palafrugell.

->voltar

■voltar

[de volt^1; 1a FONT: s. XV]

v 1 1 intr Girar, fer voltes. La Terra volta entorn del Sol. La roda voltava i voltava.

2 tr Almenys ha voltat el brollador deu vegades.

2 intr Apartar-se del camí recte, fer volta. Anem a voltar pel camí de dalt. El camí volta per darrere el bosc.

3 1 intr Anar d’ací d’allà, passejar-se per un lloc, fer-hi voltes. Ha voltat per tot Europa. Es passa el dia voltant pel carrer.

2 tr Cercant la botiga més barata, hem voltat tot el barri.

4 tr Envoltar. Voltar de muralles una ciutat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: voltar

GERUNDI: voltant

PARTICIPI: voltat, voltada, voltats, voltades

INDICATIU PRESENT: volto, voltes, volta, voltem, volteu, volten

INDICATIU IMPERFET: voltava, voltaves, voltava, voltàvem, voltàveu, voltaven

INDICATIU PASSAT: voltí, voltares, voltà, voltàrem, voltàreu, voltaren

INDICATIU FUTUR: voltaré, voltaràs, voltarà, voltarem, voltareu, voltaran

INDICATIU CONDICIONAL: voltaria, voltaries, voltaria, voltaríem, voltaríeu, voltarien

SUBJUNTIU PRESENT: volti, voltis, volti, voltem, volteu, voltin

SUBJUNTIU IMPERFET: voltés, voltessis, voltés, voltéssim, voltéssiu, voltessin

IMPERATIU: volta, volti, voltem, volteu, voltin

->voltat

voltat -ada

[de volta]

adj ARQUIT 1 Cobert de volta.

2 Que forma volta.

->voltatge

■voltatge

[de volt^2]

m ELECTROT Tensió elèctrica expressada en volts.

->voltcoulomb

■voltcoulomb

Part. sil.: volt_cou_lomb

m METROL Joule.

->volteig

■volteig

Part. sil.: vol_teig

[de voltejar]

m Acció de voltejar.

->voltejar

■voltejar

[de voltar; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 1 intr voltar 1 , 3 i 4.

2 tr Hem anat voltejant tot el port.

3 intr Sonar les campanes giravoltant.

4 tr Fer sonar (les campanes) fent-les giravoltar.

2 intr esp Fer giravolts o salts acrobàtics. El vehicle accidentat voltejà dos cops abans d’aturar-se. L’acròbata anava d’un trapezi a l’altre voltejant.

3 intr NÀUT Navegar una embarcació fent ziga-zagues.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: voltejar

GERUNDI: voltejant

PARTICIPI: voltejat, voltejada, voltejats, voltejades

INDICATIU PRESENT: voltejo, volteges, volteja, voltegem, voltegeu, voltegen

INDICATIU IMPERFET: voltejava, voltejaves, voltejava, voltejàvem, voltejàveu, voltejaven

INDICATIU PASSAT: voltegí, voltejares, voltejà, voltejàrem, voltejàreu, voltejaren

INDICATIU FUTUR: voltejaré, voltejaràs, voltejarà, voltejarem, voltejareu, voltejaran

INDICATIU CONDICIONAL: voltejaria, voltejaries, voltejaria, voltejaríem, voltejaríeu, voltejarien

SUBJUNTIU PRESENT: voltegi, voltegis, voltegi, voltegem, voltegeu, voltegin

SUBJUNTIU IMPERFET: voltegés, voltegessis, voltegés, voltegéssim, voltegéssiu, voltegessin

IMPERATIU: volteja, voltegi, voltegem, voltegeu, voltegin

->voltera

■voltera

[de voltar]

f Volta, marrada.

->volterià

■volterià -ana

Part. sil.: vol_te_ri_à

[de Voltaire, sobrenom amb què és conegut l’escriptor i pensador francès François-Marie Arouet (1694-1778)]

1 adj Relatiu o pertanyent a Voltaire o al volterianisme.

2 adj 1 Característic del pensament i del caràcter de Voltaire. Un esperit volterià. Polemitzar amb ironia volteriana.

2 p ext Que té una actitud escèptica, sarcàsticament irreverent.

3 m i f Seguidor del volterianisme.

->volterianisme

volterianisme

Part. sil.: vol_te_ri_a_nis_me

m 1 FILOS Pensament de Voltaire i dels seus deixebles.

2 p ext Esperit d’incredulitat o irreverència, manifestat amb sarcasme o ironia.

->voltímetre

■voltímetre

[de volt^2 i -metre]

m METROL i 1 ELECTROT Aparell per a mesurar tensions en volts.

2 voltímetre electrònic ELECTRÒN Voltímetre proveït d’un amplificador amb tubs o transistors.

->vòltmetre

vòltmetre

m Voltímetre.

->voltor

■voltor

[del ll. vŭltŭrius, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m ORNIT 1 Ocell de la família dels vultúrids (Gyps fulvus), de color bru rogenc i rossenc, amb un collar de plomes al coll blanquinós, que habita a les serralades africanes i al sud d’Europa.

2 voltor comú Voltor.

3 voltor negre Ocell de la família dels vultúrids (Aegypius monachus), de color bru fosc i amb el plomissol del cap i el coll grisenc i amb clapes fosques al cap, i que actualment és en perill d’extinció.

4 voltor reial Rei dels zopilots.

->voltzials

■voltzials

Part. sil.: volt_zi_als

f BOT 1 pl Ordre de coniferofitins fòssils, considerats els avantpassats de les coníferes actuals, que visqueren del permià al triàsic.

2 sing Coniferofití de l’ordre de les voltzials.

->volubilitat

■volubilitat

[del ll. volubilĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Qualitat de voluble.

->voluble

■voluble

[del ll. volubĭlis, íd.; 1a FONT: c. 1400]

adj 1 1 Que gira fàcilment.

2 esp i fig Mudable, inconstant. La voluble fortuna. Una persona, un caràcter, voluble.

2 BOT Dit de la planta enfiladissa que s’entortolliga en el suport, en hèlix.

->volublement

■volublement

[de voluble; 1a FONT: 1839, DLab.]

adv D’una manera voluble.

->volum

■volum

[del ll. volūmen, -ĭnis ‘rotllo manuscrit; volum; embalum’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m 1 1 CODIC i PALEOG Conjunt de tires de papir o de pergamí enrotllades per a escriure-hi un text continu en columnes que se succeeixen seguint el sentit de la llargada.

2 p ext Reunió de fulls manuscrits o impresos enquadernats junts, sia una obra sola, sia part d’una obra o diferents obres. Les obres completes reunides en un volum. Ha escrit molts volums d’història. Una obra de sis volums.

3 DOC Unitat bibliogràfica.

2 1 Porció d’espai ocupada per un cos. Les cadires plegades ocupen poc volum.

2 GEOM Porció de l’espai ocupada per un cos.

3 GEOM Grandor o mesura d’aquesta porció.

3 1 Quantitat global d’una cosa. Volum de suro. El volum de població més gran de seixanta-cinc anys.

2 ECON Suma o conjunt total de cadascuna de les diverses magnituds o activitats econòmiques.

3 volum corpuscular mitjà FISIOL ANIM Volum mitjà corresponent a un eritròcit.

4 volum específic FÍS Magnitud, inversa de la densitat, que expressa l’espai ocupat per la unitat de massa.

5 volum específic crític FÍS En un sistema termodinàmic, volum específic del punt crític.

6 volum globular FISIOL ANIM Hematòcrit.

7 volum molar FÍS Volum ocupat per la molècula gram d’un gas.

8 volum per minut FISIOL ANIM Quantitat de sang impel·lida pel cor en un minut.

9 volum plasmàtic FISIOL ANIM Volum de plasma sanguini no intersticial.

10 volum residual FISIOL ANIM Volum d’aire que resta en els pulmons després de l’expiració màxima.

11 volum sanguini FISIOL ANIM Volèmia.

4 fig 1 Potència, intensitat, de la veu, d’un so, etc.

2 ELECTROAC Magnitud que fa referència a l’amplitud d’una ona sonora o nivell de so.

3 control de volum ELECTROAC Dispositiu per a controlar i regular el volum d’un amplificador d’audiofreqüència.

4 unitat de volum ELECTROAC Unitat de mesura del volum.

5 volum sonor FÍS i ACÚST Intensitat sonora.

->volumenòmetre

volumenòmetre

[de volum i -metre]

m FÍS i METROL Instrument per a mesurar el volum d’un cos sense submergir-lo en un líquid que permet també de determinar densitats de certs sòlids als quals no són aplicables els mètodes corrents.

->volúmetre

volúmetre

[de volum i -metre]

m FÍS i METROL Areòmetre, graduat d’una manera especial, destinat a mesurar el volum d’un líquid que té el mateix pes que 100 volums d’aigua.

->volumetria

■volumetria

Part. sil.: vo_lu_me_tri_a

[de volum i -metria; 1a FONT: c. 1925]

f 1 FÍS i METROL Mesurament de volums.

2 QUÍM ANAL Anàlisi titulomètrica.

->volumètric

■volumètric -a

Hom.: bolomètric

[de volumetria; 1a FONT: c. 1925]

adj Relatiu o pertanyent a la volumetria.

->volumètricament

■volumètricament

[de volumètric]

adv FÍS i METROL Per procediments volumètrics.

->voluminós

■voluminós -osa

[del ll. voluminōsus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que té un volum considerable. Un paquet voluminós. Una dona voluminosa. Una veu voluminosa.

->voluntari

■voluntari -ària

[del ll. voluntarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj FILOS i PSIC Que neix de la voluntat, que comporta volició. Moviment voluntari.

2 1 adj Fet lliurement, deliberadament, sense ésser-hi obligat. Renúncia voluntària.

2 adj i m i f Persona que s’ofereix lliurement a fer una cosa a la qual no és obligat. Donadors voluntaris de sang. Un voluntari per a dur a terme la gestió.

3 soldat voluntari (o simplement voluntari) MIL Persona que ingressa en l’exèrcit voluntàriament, abans de l’edat reglamentària o en estats en què el servei militar no és obligatori.

->voluntàriament

■voluntàriament

Part. sil.: vo_lun_tà_ri_a_ment

[de voluntari; 1a FONT: 1803, DEst.]

adv D’una manera voluntària.

->voluntariat

■voluntariat

Part. sil.: vo_lun_ta_ri_at

[de voluntari]

m Fet de col·laborar com a voluntari en un treball social concret.

->voluntarietat

■voluntarietat

Part. sil.: vo_lun_ta_ri_e_tat

[del b. ll. voluntariĕtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat de voluntari.

2 DR PEN Intenció, conscient i lliure, que el dret suposa en els autors de les accions i les omissions penades per la llei.

->voluntariós

■voluntariós -osa

Part. sil.: vo_lun_ta_ri_ós

[de voluntari]

adj Que té molta voluntat, que hi posa molta voluntat. Un estudiant voluntariós.

->voluntarisme

■voluntarisme

[de voluntari]

m 1 FILOS, PSIC i ÈTIC Doctrina segons la qual la voluntat té una radical primacia per damunt de l’intel·lecte.

2 p ext Actitud i comportament respectiu que responen a la convicció que la voluntat ho pot pràcticament tot.

->voluntarista

■voluntarista

[de voluntari]

1 adj Relatiu o pertanyent al voluntarisme.

2 m i f 1 FILOS Partidari del voluntarisme.

2 Persona que creu en el voluntarisme i, sobretot, que actua conseqüentment amb aquest.

->voluntat

■voluntat

[del ll. voluntas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 1 FILOS, PSIC i ÈTIC Facultat, específica de l’ésser humà, de voler, de determinar lliurement els seus actes, poder de fer o no fer una cosa.

2 Capacitat per a fer quelcom que comporta un esforç o que constitueix una obligació o una privació, contra la pròpia tendència o inclinació natural. Demostra molta voluntat convivint amb aquell poca-solta.

3 FILOS Lliure albir.

4 autonomia de la voluntat DR Principi de dret privat segons el qual el subjecte d’un acte té la facultat de determinar-ne lliurement el contingut i els efectes, amb exclusió de qualsevol força o coacció externa.

5 força de voluntat Capacitat per a endurar o per a imposar-se esforços o privacions.

6 mancat de voluntat Abúlic.

2 1 Acte o exercici d’aquesta facultat de la voluntat. Sempre fa la seva voluntat.

2 Allò que hom vol; desig. Complien sempre les seves voluntats.

3 Intenció decidida i determinada de fer quelcom, d’obtenir-ho tant sí com no. No té prou voluntat d’imposar-se.

4 Consentiment, assentiment. No feia res sense la voluntat del seu marit.

5 Quantitat de diners no fixada que hom sol·licita o que hom dóna per a col·laborar a satisfer unes despeses, generalment d’ordre social o benèfic.

6 a voluntat loc adv Quan hom vulgui, com hom vulgui. Es pot posar o treure a voluntat.

7 bona voluntat Intenció d’obrar bé, de complaure algú, d’afavorir-lo. No sé com sortirà, però la bona voluntat hi és.

8 darreres voluntats (d’algú) Allò que vol que es faci després de la seva mort.

9 declaració de voluntat DR CIV Expressió formal de la intenció d’una persona.

10 guanyar-se (algú) les voluntats Disposar la gent a favor seu.

11 mala voluntat Intenció d’obrar malament, de fer mal a algú, antipatia.

12 voluntat de Déu TEOL Designi de Déu que es manifesta a través de la seva llei, del pla de salvació, dels signes dels temps o de les circumstàncies de la vida.

13 voluntat salvífica universal TEOL Afirmació teològica segons la qual Déu vol que tots els homes se salvin.

3 Afecte, inclinació. Agafar, portar, voluntat a algú.

4 DR 1 voluntat de l’estat Principi d’unitat i de validesa de tots els preceptes jurídics d’un ordenament positiu.

2 voluntat general SOCIOL Expressió de la síntesi organitzada de les llibertats de tothom.

3 voluntat popular DR CONST Titular primari i natural del poder polític, que pot ésser exercit per tot el poble o només delegat en una persona o unes quantes.

4 voluntat social predominant POLÍT Resultat efectiu de les voluntats dels homes que integren la comunitat.

->voluntatiu

■voluntatiu -iva

Part. sil.: vo_lun_ta_tiu

[del ll. voluntativus, -a, -um, íd.]

adj GRAM Dit de la forma o la construcció per a expressar la voluntat; volitiu.

->volunter

■volunter -a

[del ll. voluntarius, -a, -um, íd.]

adj Que no vol que es faci sinó la seva voluntat.

->voluptat

■voluptat

[del ll. voluptas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Complaença en els delits sensuals. La voluptat de l’epicuri.

2 1 Gran plaer. Beure un got d’aigua fresca amb voluptat.

2 esp Plaer intens que hom experimenta en la satisfacció dels impulsos i desigs sexuals. Abandonar-se a la voluptat.

->voluptuós

■voluptuós -osa

Part. sil.: vo_lup_tu_ós

[del ll. voluptuosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Donat a la voluptat, als delits sensuals. Un home voluptuós. Una vida voluptuosa.

2 Que porta a la voluptat, que la dóna o l’expressa. Sensacions voluptuoses. Una pintura voluptuosa.

->voluptuosament

■voluptuosament

Part. sil.: vo_lup_tu_o_sa_ment

[de voluptuós; 1a FONT: 1839, DLab.]

adv D’una manera voluptuosa.

->voluptuositat

■voluptuositat

Part. sil.: vo_lup_tu_o_si_tat

[del b. ll. voluptuosĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Voluptat.

2 Qualitat de voluptuós.

->voluta

■voluta

[del ll. volūta, íd., fem. substantivat de volūtus, -a, -um, participi de volvĕre ‘girar’; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 ARQUIT 1 Ornament en figura d’espiral, característic del capitell jònic, però que també és present, en una forma diferent, en el capitell corinti i el compost.

2 voluta d’angle Voluta de certs capitells jònics, corresponents a una columna cantonera, que, a diferència de les altres volutes, té l’eix del seu gruix en sentit diagonal.

2 MÚS Ornament esculpit de l’extrem del mànec del violí i del violoncel, que normalment s’enrotlla en espiral al voltant del botó central.

3 ZOOL Nom donat a diversos mol·luscs gastròpodes prosobranquis de la família dels volútids i del subordre dels estenoglossos, que són animals marins amb una conquilla ovoide i fusiforme que presenta una espiral de colors molt vistosos. Cal destacar-ne la voluta imperial (Aulica imperialis).

->volútids

volútids

m ZOOL 1 pl Família de mol·luscs gastròpodes prosobranquis de l’ordre dels monotocardis, que comprèn les volutes.

2 sing Mol·lusc de la família dels volútids.

->volutina

volutina

f QUÍM i BOT Substància de reserva fosfàtica que es troba a les cèl·lules de certs fongs, bacteris i cianofícies.

->volva

■volva

[probablement del cèlt. gàl·lic *ŭlva ‘polsim, filagarses’; 1a FONT: 1311]

f 1 1 Partícula petita i lleu d’un cos que l’aire s’emporta fàcilment, que està en suspensió en l’aire, en un líquid. Tenir una volva a l’ull.

2 Filament, pellofa, etc., diminuts. Una volva de segó.

3 Floc de neu.

2 BOT En molts bolets dels ordres de les agaricals i de les gasteromicetals, part inferior del vel universal que persisteix en forma de beina ciatiforme a la base de la cama.

->volvar

volvar

Hom.: bulbar i vulvar

[de volva]

adj BOT Relatiu o pertanyent a la volva.

->volvària

■volvària

Part. sil.: vol_và_ri_a

f BOT Gènere de bolets de la família de les amanitàcies (Volvaria sp), de color salmonat, proveïts de volva.

->volvat

volvat -ada

[de volva]

adj BOT Proveït de volva.

->volvocals

■volvocals

f BOT 1 pl Ordre de clorofícies constituït per algues unicel·lulars, biflagel·lades i amb midó com a substància de reserva.

2 sing Alga de l’ordre de les volvocals.

->volvós

■volvós -osa

Hom.: bulbós

[de volva; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que conté volves.

->vòlvox

vòlvox

m BOT Gènere d’algues verdes de l’ordre de les volvocals (Volvox sp), que formen colònies en forma d’esferes buides, integrades per cèl·lules amb els flagels dirigits cap a fora.

->vòlvul

■vòlvul

m PAT Torsió d’un òrgan al voltant dels seus lligaments.

->volvulosi

volvulosi

f PAT Oncocercosi.

->vòmer

■vòmer

[del ll. vomer ‘rella’]

m ANAT ANIM Os quadrilàter, laminar, que constitueix l’envà de les fosses nasals.

->vòmic

■vòmic -a

[del b. ll. vomĭcus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Que provoca el vòmit. Nou vòmica.

2 f PAT Expulsió d’un abscés per la boca, procedent generalment del tòrax.

->vòmit

■vòmit

[del ll. vomĭtus, -us, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de vomitar.

2 Allò que hom vomita.

->vomitada

■vomitada

[de vomitar]

f Vòmit abundant produït per una indigestió.

->vomitar

■vomitar

[del ll. vomitare, íd., freqüentatiu de vomĕre, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr 1 1 Treure convulsivament per la boca el contingut de l’estómac. He vomitat el sopar.

2 abs Haver de vomitar.

3 p ext Vomitar sang.

2 fig Vomitar amenaces, insults, contra algú. Les laves vomitades per un volcà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: vomitar

GERUNDI: vomitant

PARTICIPI: vomitat, vomitada, vomitats, vomitades

INDICATIU PRESENT: vomito, vomites, vomita, vomitem, vomiteu, vomiten

INDICATIU IMPERFET: vomitava, vomitaves, vomitava, vomitàvem, vomitàveu, vomitaven

INDICATIU PASSAT: vomití, vomitares, vomità, vomitàrem, vomitàreu, vomitaren

INDICATIU FUTUR: vomitaré, vomitaràs, vomitarà, vomitarem, vomitareu, vomitaran

INDICATIU CONDICIONAL: vomitaria, vomitaries, vomitaria, vomitaríem, vomitaríeu, vomitarien

SUBJUNTIU PRESENT: vomiti, vomitis, vomiti, vomitem, vomiteu, vomitin

SUBJUNTIU IMPERFET: vomités, vomitessis, vomités, vomitéssim, vomitéssiu, vomitessin

IMPERATIU: vomita, vomiti, vomitem, vomiteu, vomitin

->vomitejar

■vomitejar

[de vomitar]

v intr Vomitar sovint.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: vomitejar

GERUNDI: vomitejant

PARTICIPI: vomitejat, vomitejada, vomitejats, vomitejades

INDICATIU PRESENT: vomitejo, vomiteges, vomiteja, vomitegem, vomitegeu, vomitegen

INDICATIU IMPERFET: vomitejava, vomitejaves, vomitejava, vomitejàvem, vomitejàveu, vomitejaven

INDICATIU PASSAT: vomitegí, vomitejares, vomitejà, vomitejàrem, vomitejàreu, vomitejaren

INDICATIU FUTUR: vomitejaré, vomitejaràs, vomitejarà, vomitejarem, vomitejareu, vomitejaran

INDICATIU CONDICIONAL: vomitejaria, vomitejaries, vomitejaria, vomitejaríem, vomitejaríeu, vomitejarien

SUBJUNTIU PRESENT: vomitegi, vomitegis, vomitegi, vomitegem, vomitegeu, vomitegin

SUBJUNTIU IMPERFET: vomitegés, vomitegessis, vomitegés, vomitegéssim, vomitegéssiu, vomitegessin

IMPERATIU: vomiteja, vomitegi, vomitegem, vomitegeu, vomitegin

->vomitiu

■vomitiu -iva

Part. sil.: vo_mi_tiu

[del b. ll. vomitivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m FARM Dit del medicament que produeix fortes contraccions gàstriques, les quals provoquen l’expulsió del contingut de l’estómac (vòmit) per la boca. El vomitiu més conegut en medicina és l’apomorfina.

->vomitori

■vomitori -òria

[del ll. vomitorius, -a, -um, íd.]

1 adj i m FARM Vomitiu.

2 m TEAT En els teatres i amfiteatres romans, cadascuna de les portes obertes damunt la càvea que donaven accés a les grades.

->vomiturició

■vomiturició

Part. sil.: vo_mi_tu_ri_ci_ó

[del ll. vomituritio, -ōnis, íd.]

f FISIOL ANIM i PAT 1 Esforços repetits i ineficaços per vomitar i en què hom vomita sense espasme una petita quantitat de matèria.

2 En un nadó, regurgitació que entre les mamades es repeteix sovint.

->voquisiàcies

voquisiàcies

Part. sil.: vo_qui_si_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de terebintals, formada per plantes llenyoses de fulles oposades o verticil·lades, flors hermafrodites i pentàmeres i fruits indehiscents o en càpsula loculicida.

2 sing Planta de la família de les voquisiàcies.

->-vor

■-vor -vora

Forma sufixada del mot llatí vorare ‘devorar’, que significa ‘que s’alimenta habitualment de la cosa designada pel primitiu’. Ex.: carnívor, herbívor.

->vora

■vora

[del ll. ōra, íd., originàriament pl. neutre de os, oris ‘boca’, usat com a subst. sing. en el sentit de ‘boca d’un riu’ i després ‘vora, riba’, encara en la forma ora en cat. ant; 1a FONT: s. XIV]

f 1 1 Part extrema d’una extensió superficial, que toca una de les línies que la limiten. Retallar les vores d’un paper. Les vores d’una ferida.

2 Terra que hi ha a banda i banda d’un camí, d’un riu, d’un llac, etc. Les vores de la carretera. Les vores de l’Ebre. Les vores d’un pantà.

3 HERÀLD Línia que limita l’escut i, per tant, la superfície que hi resta enclosa, dita camper.

2 TÈXT 1 Part extrema d’una peça de roba doblegada i cosida.

2 vora elàstica Part extrema d’una peça de vestir de punt, constituïda per una banda de característiques diferents del cos de la peça.

3 pl Forats dels cartons jacquard corresponents a les agulles destinades a teixir les vores de la peça.

3 1 a la vora loc adv A poca distància, a prop. Aquest llamp ha caigut a la vora.

2 a la vora de (o vora de, o vora) loc prep Prop de. A la vora del foc. Vora la mar. Té vora setanta anys.

->vorà

■vorà -ana

Hom.: borà

[de vora; 1a FONT: 1880]

adj Que és a la vora; pròxim.

->voraç

■voraç

[del ll. vorax, -ācis, íd., der. de vorare ‘devorar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 1 Que menja com un afamat, amb avidesa. Un home voraç.

2 p ext Un apetit voraç.

2 fig Que ho destrueix tot. Un foc voraç.

->voracitat

■voracitat

[del ll. voracĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Qualitat de voraç. La voracitat del llop.

->voraçment

■voraçment

[de voraç]

adv Amb voracitat.

->vorada

■vorada

Cp. l’acc. 2 3 amb voral 2 i vorera 1

[de vora]

f 1 Vora o marge. A la vorada del riu.

2 1 Allò que guarneix la vora d’una cosa.

2 Arbres que hi ha tot a les vores dels camins, dels camps, etc.

3 OBR PÚBL Filera de pedres, de maons, etc., que formen la vora o el marge d’una andana o voravia, d’una calçada, etc.

->voràgine

voràgine

f 1 xuclador 2.

2 Remolí d’emocions o sentiments molt intensos. Una voràgine d’amor i passió.

3 Aglomeració confusa de gent, d’esdeveniments o de coses en moviment, que produeix atordiment. La voràgine de la gran ciutat.

->voraginós

■voraginós -osa

[del ll. voraginosus, -a, -um, íd., der. de vorago, -ĭnis ‘abisme’, der. de vorare ‘devorar, engolir’]

adj Ple de xucladors o engolidors.

->voral

■voral

Hom.: boral

Cp. l’acc. 2 amb vorada 2 3 i vorera 1

[de vora; 1a FONT: s. XX, Oller]

m 1 Vora, ribera. Anirem pel voral del riu.

2 CARRET Franja de terreny pla, pavimentada o no, d’una via interurbana, que fa de contenció del ferm de la calçada i dóna un marge de seguretat als vehicles i als vianants.

->vorassequià

vorassequià -ana

Part. sil.: vo_ras_se_qui_à

adj i m i f De Guadasséquies (Vall d’Albaida).

->voravia

■voravia

Part. sil.: vo_ra_vi_a

[de vora i via^1; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f OBR PÚBL i TRÀNS Vorera.

->voraviu

■voraviu

Part. sil.: vo_ra_viu

[de vora i viu^1; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 TÈXT 1 Vora resistent d’una tela, teixida de manera que no es pugui desfilar.

2 Aparell per a fer el lligat dels falsos voravius.

2 tocar el voraviu fig Enutjar, molestar, ferir, etc.

->vorejar

■vorejar

[de vora; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr 1 1 Resseguir les vores d’un riu, d’un bosc, etc. Vorejava el riu cercant les restes de la barca accidentada.

2 Succeir-se a la vora (d’un camí, d’un riu, etc.). Els arbres que voregen el camí.

3 fig Vorejar un perill, un obstacle.

2 fig Tenir a la vora de. Voreja els setanta anys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: vorejar

GERUNDI: vorejant

PARTICIPI: vorejat, vorejada, vorejats, vorejades

INDICATIU PRESENT: vorejo, voreges, voreja, voregem, voregeu, voregen

INDICATIU IMPERFET: vorejava, vorejaves, vorejava, vorejàvem, vorejàveu, vorejaven

INDICATIU PASSAT: voregí, vorejares, vorejà, vorejàrem, vorejàreu, vorejaren

INDICATIU FUTUR: vorejaré, vorejaràs, vorejarà, vorejarem, vorejareu, vorejaran

INDICATIU CONDICIONAL: vorejaria, vorejaries, vorejaria, vorejaríem, vorejaríeu, vorejarien

SUBJUNTIU PRESENT: voregi, voregis, voregi, voregem, voregeu, voregin

SUBJUNTIU IMPERFET: voregés, voregessis, voregés, voregéssim, voregéssiu, voregessin

IMPERATIU: voreja, voregi, voregem, voregeu, voregin

->vorell

■vorell

Hom.: burell

[de vora; 1a FONT: 1863]

m 1 Marge.

2 Vora d’un objecte que ateny un nivell més alt que la part central.

3 vorell de conca GEOL Límit d’una conca sedimentària.

->vorellar

■vorellar

[de vorell]

v tr 1 1 Fer vorells per a limitar un camp, un prat, etc.

2 Fer el vorell d’un objecte.

2 Voretar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: vorellar

GERUNDI: vorellant

PARTICIPI: vorellat, vorellada, vorellats, vorellades

INDICATIU PRESENT: vorello, vorelles, vorella, vorellem, vorelleu, vorellen

INDICATIU IMPERFET: vorellava, vorellaves, vorellava, vorellàvem, vorellàveu, vorellaven

INDICATIU PASSAT: vorellí, vorellares, vorellà, vorellàrem, vorellàreu, vorellaren

INDICATIU FUTUR: vorellaré, vorellaràs, vorellarà, vorellarem, vorellareu, vorellaran

INDICATIU CONDICIONAL: vorellaria, vorellaries, vorellaria, vorellaríem, vorellaríeu, vorellarien

SUBJUNTIU PRESENT: vorelli, vorellis, vorelli, vorellem, vorelleu, vorellin

SUBJUNTIU IMPERFET: vorellés, vorellessis, vorellés, vorelléssim, vorelléssiu, vorellessin

IMPERATIU: vorella, vorelli, vorellem, vorelleu, vorellin

->vorer

■vorer -a

[de vora; 1a FONT: 1915, DAg.]

adj Vorà. Un arbre vorer. Vorer a un perill.

->vorera

■vorera

Cp. l’acc. 1 amb vorada 2 3 i voral 2

f OBR PÚBL i TRÀNS 1 Part lateral d’un carrer, d’un pont, etc., generalment més alta que la calçada, que és destinada al pas de la gent que va a peu.

2 vorera d’emergència CARRET Voral.

->voretar

■voretar

[de vora; 1a FONT: 1436]

v tr Fer les vores a una roba.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: voretar

GERUNDI: voretant

PARTICIPI: voretat, voretada, voretats, voretades

INDICATIU PRESENT: voreto, voretes, voreta, voretem, voreteu, voreten

INDICATIU IMPERFET: voretava, voretaves, voretava, voretàvem, voretàveu, voretaven

INDICATIU PASSAT: voretí, voretares, voretà, voretàrem, voretàreu, voretaren

INDICATIU FUTUR: voretaré, voretaràs, voretarà, voretarem, voretareu, voretaran

INDICATIU CONDICIONAL: voretaria, voretaries, voretaria, voretaríem, voretaríeu, voretarien

SUBJUNTIU PRESENT: voreti, voretis, voreti, voretem, voreteu, voretin

SUBJUNTIU IMPERFET: voretés, voretessis, voretés, voretéssim, voretéssiu, voretessin

IMPERATIU: voreta, voreti, voretem, voreteu, voretin

->vori

■vori

[del ll. ebŏreus, -a, -um ‘fet de vori’, adj. der. de ebur, -ŏris ‘vori’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ANAT ANIM 1 Part de la dentina coberta d’esmalt.

2 esp MERC, HIST i ART Forma diferenciada de la dentina dels ullals de l’elefant, de les dents canines de la morsa i del senglar, de les defenses del narval, etc.

2 vori vegetal Endosperma de les llavors de la palmera de vori.

->vòrtex

■vòrtex

[del ll. vortex, -ĭcis, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 HIDR Remolí que és format en una massa de fluid animada d’un ràpid moviment de rotació que tendeix a formar un buit en el seu centre, com el que es produeix en buidar un recipient per un orifici situat al seu fons.

2 vòrtex de cicló METEOR Ull de cicló.

->vorticel·la

■vorticel·la

f ZOOL Gènere de protozous ciliats de la subclasse dels perítrics, de la família dels vorticèl·lids (Vorticella sp), integrat per un gran nombre d’espècies, totes solitàries i comunes a les aigües dolces.

->vorticèl·lids

vorticèl·lids

m ZOOL 1 pl Família de protozous ciliats de la subclasse dels perítrics, que inclou la vorticel·la i espècies afins.

2 sing Protozou de la família dels vorticèl·lids.

->vorticisme

■vorticisme

m ART i LIT Moviment intel·lectual i artístic nascut a Anglaterra amb caràcter polèmic i amb projectes de renovació.

->vorticitat

■vorticitat

[de vòrtex]

f 1 Circulació de l’aire al voltant d’un eix.

2 HIDR i METEOR Magnitud que mesura el moviment de rotació de les partícules d’un fluid.

->vos

■vos

[del ll. vōs (acusatiu), íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

pron Forma que adopta el pronom us quan va immediatament darrere d’un verb acabat en consonant o en u semivocal. S’esforcen a donar-vos la raó. Estimeu-vos els uns als altres. Emporteu-vos-el.

->vós

■vós

Hom.: boç

[del ll. vōs ‘vosaltres’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

pron Pronom personal de segona persona emprat en comptes de tu per a adreçar-se a algú de més categoria social o de més edat, a un desconegut, a Déu, als sants, etc. Beneita sou Vós entre totes les dones.

->vosaltres

■vosaltres

Part. sil.: vos_al_tres

[de vós i altres, composició sorgida per a distingir més bé l’interlocutor sing., expressat amb vós, tractament de cortesia’, de l’interlocutor pl.; per analogia amb vosaltres es formà nosaltres per emfatitzar l’oposició entre la persona a qui es parla i el grup al qual pertany el qui parla]

pron Pronom personal de segona persona del plural.

->vostè

■vostè

[contracció, en parlar ràpid i relaxat, de vostra mercè; 1a FONT: s. XVI]

[pl -ès] pron Pronom personal de segona persona que substitueix tu, vós i vosaltres o hi alterna com a tractament més distant i sever. Vostè m’ho ha dit. Vostès no hi eren.

->vostre

■vostre -a

[del ll. voster, -tra, -trum, íd., der. de vos ‘vosaltres’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 pron 1 Possessiu de segona persona del plural: de vosaltres o de vós.

2 Precedit d’una preposició espacial o temporal, de vosaltres o de vós. Davant vostre. Al costat vostre.

3 la vostra La vostra voluntat, opinió, el vostre interès, etc. Sempre voleu fer la vostra. Digueu-hi la vostra.

4 una (o alguna) de les vostres Una malifeta, una entremaliadura. Per la cara que feu, segur que ja n’heu fet alguna de les vostres.

2 [usat precedint formes de tractament especials, quan hom s’adreça a qui les rep] Vostra excel·lència. Vostra mercè. Vostra senyoria.

->vot

■vot

[del ll. vōtum ‘promesa feta als déus; prec ardent; desig’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 HIST REL i CRIST 1 Promesa feta a Déu, a la Mare de Déu o a algun sant, per un individu o per un grup d’acomplir una determinada acció; prometença.

2 vot del poble (o de la vila) Prometença feta a Déu o a alguns sants, gairebé sempre amb motiu d’alguna pesta o calamitat pública, que obliga un poble o una vila a celebrar la festa d’algun sant, fer una processó, celebrar alguna missa o alguna altra pràctica piadosa.

2 CATOL i DR CAN 1 Cadascun dels compromisos contrets al moment de la professió religiosa que tradicionalment es concreten en els vots de pobresa, de castedat i d’obediència.

2 vots perpetus (o solemnes) Professió perpètua.

3 vots temporals (o simples) Professió temporal.

3 [usat només en certes expressions] p ext Formulació íntima del desig que s’acompleixi alguna cosa, que algú sigui feliç, etc. Faig vots perquè hi reeixiu. Adreçar als nuvis vots de felicitat.

4 DR i POLÍT 1 Acció en virtut de la qual una persona exerceix el dret de sufragi.

2 Manifestació expressa de la voluntat de cadascun dels membres d’una assemblea o un grup de persones d’aprovar o rebutjar una proposició o mesura, d’elegir una persona per a un càrrec, etc.

3 p ext Opinió o parer donat sobre quelcom.

4 Dret a votar.

5 Cos material —papereta, bola blanca o negra, etc.— per mitjà del qual hom vota.

6 vot acumulat Sistema d’elecció en el qual l’elector pot emetre diversos vots a favor d’un mateix candidat.

7 vot acumulatiu Vot que se suma als altres vots obtinguts per un mateix candidat en diferents districtes, de manera que afavoreixi el triomf d’aquell qui, tot i no tenir prou arrelament en una determinada circumscripció, gaudeix del prestigi general.

8 vot consultiu Dictamen que donen algunes corporacions o persones autoritzades a aquells que han de decidir un negoci.

9 vot de censura Vot que emet una cambra o corporació per a negar la seva confiança al govern o a la junta directiva.

10 vot de confiança Autorització o facultat que es dóna a algú perquè actuï o decideixi lliurement en un afer.

11 vot de qualitat Vot que, pel fet d’ésser d’una persona de major autoritat, decideix una qüestió en el cas d’empat.

12 vot directe Vot en el qual l’elector designa una persona determinada per a exercir el càrrec que s’ha de cobrir.

13 vot en blanc Acció de votar amb una papereta en blanc per tal de fer explícit que hom no dóna suport a cap de les opcions de la consulta.

14 vot indirecte Vot en el qual l’elector designa delegats (electors en segon grau), els quals designen les persones que han d’ocupar els càrrecs que cal cobrir.

15 vot informatiu Vot que no té efecte executiu.

16 vot restringit Vot en el qual l’elector ha de votar menys representants dels que han d’ésser elegits.

17 vot secret Vot emès de manera que no es pugui conèixer la identitat del votant.

->votació

■votació

Part. sil.: vo_ta_ci_ó

[del b. ll. votatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de votar;

2 l’efecte.

2 Acte mitjançant el qual hom exerceix el dret de vot.

3 Conjunt dels vots emesos.

4 Sistema d’emissió de vots.

5 votació de confiança POLÍT Resolució que segueix, en els debats parlamentaris, el plantejament d’una qüestió de confiança o d’una moció de censura.

6 votació familiar Sistema de votació que atorga al cap de família un nombre de sufragis equivalent a la importància de la família.

7 votació múltiple Sistema de votació que permet a una persona de votar en més d’una circumscripció.

8 votació nominal Votació en la qual a cada vot consta el nom de la persona que l’ha emès.

9 votació ordinària Votació realitzada aixecant-se els partidaris d’una opinió o bé alçant només la mà. Aquest darrer cas és anomenat votació a mà alçada.

10 votació personal Sistema de votació en el qual cada elector ha de dipositar personalment el vot a l’urna.

11 votació per delegació Sistema de votació en el qual un elector pot designar una altra persona perquè voti en lloc seu.

12 votació plural Sistema de votació que permet a una sola persona d’emetre dos o més cops la seva opinió en una elecció o resolució.

13 votació restringida Votació en la qual l’elector ha d’elegir un nombre menor de persones que el total de llocs que s’han de cobrir.

14 votació secreta Votació en la qual no se sap qui ha emès cada vot.

->votant

■votant

[de votar; 1a FONT: 1560]

adj i m i f Que vota. Un gran nombre de votants.

->votar

■votar

Hom.: botar i butà

[del b. ll. votare, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v 1 tr 1 RELIG Fer un vot a Déu, a la Mare de Déu, a un sant. Votar obediència.

2 portar-la (o tenir-la) votada (a algú) Tenir el ferm propòsit de revenjar-se’n, fer-li pagar una falta, etc.

2 1 intr Donar el vot. Tots els socis presents tenen dret a votar. Votar a favor d’una proposició, d’un candidat.

2 tr Votar un projecte de llei.

3 voto a...! Interjecció que denota sorpresa, enuig, etc. Voto a Déu! Voto a l’olla!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: votar

GERUNDI: votant

PARTICIPI: votat, votada, votats, votades

INDICATIU PRESENT: voto, votes, vota, votem, voteu, voten

INDICATIU IMPERFET: votava, votaves, votava, votàvem, votàveu, votaven

INDICATIU PASSAT: votí, votares, votà, votàrem, votàreu, votaren

INDICATIU FUTUR: votaré, votaràs, votarà, votarem, votareu, votaran

INDICATIU CONDICIONAL: votaria, votaries, votaria, votaríem, votaríeu, votarien

SUBJUNTIU PRESENT: voti, votis, voti, votem, voteu, votin

SUBJUNTIU IMPERFET: votés, votessis, votés, votéssim, votéssiu, votessin

IMPERATIU: vota, voti, votem, voteu, votin

->votiac

votiac -a

Part. sil.: vo_ti_ac

1 adj Relatiu o pertanyent als votiacs o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble pertanyent al grup finès oriental, establert a les terres de la república dels Udmurts (Federació Russa).

3 m LING Llengua del grup permià, pertanyent a la família finoúgrica, parlada a la república dels Udmurts.

->votiu

■votiu -iva

Part. sil.: vo_tiu

[del ll. votivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Ofert o promès en vot. Ofrena votiva. Ciri votiu.

2 missa votiva LITÚRG Missa que hom celebra sense atenir-se a les prescripcions del calendari litúrgic, per raó d’una devoció personal del celebrant, o per raó d’un desig expressat per l’ordinari o pels fidels en certes circumstàncies.

->vòxe

■vòxe

m FOTOG, TELECOM i TV Cadascuna de les fraccions mínimes en què resulta dividida una imatge tridimensional en sotmetre-la a un escombratge electrònic.

->vox populi

vox populi* [bɔ̀kspɔ́puli]

[llat ] f Locució que significa ‘veu del poble’, que hom usa per tal d’afirmar la veritat d’una opinió, d’un judici, etc., acceptats arreu. És ‘vox populi’ que canviaran el ministre de defensa.

->voyeur

voyeur* -euse [vwajér]

[fr ] m i f PSIC Escopòfil.

->voyeurisme

voyeurisme

Part. sil.: vo_yeu_ris_me

m PSIC Escopofília.

->vraconià

vraconià -ana

Part. sil.: vra_co_ni_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al vraconià.

2 m Unitat del cretaci inferior, poc usada, que hom col·locà a l’albià superior.

->vudú

■vudú

[pl -ús] adj i m i f Vodú.

->vuit

■vuit

Part. sil.: vuit

Hom.: buit

[del ll. ŏcto, íd.; 1a FONT: s. XIV]

1 adj Set més un. El seu fill té vuit anys.

2 adj i m i f Que fa vuit; vuitè. És el vuit, el penúltim.

3 m [pl vuits] 1 El nombre vuit, 8. Fa els vuits enganxant dues rodones.

2 p ext Allò designat amb el nombre vuit. El vuit de copes.

3 vuits i nous (o vuits i nous i cartes que no lliguen) fig Expressió usada per a qualificar d’inconsistent allò que diu una altra persona. No em vinguis amb romanços: això que m’expliques són vuits i nous.

4 m i f Els vuit primers.

5 d’avui (o ahir, o demà, etc.) en vuit D’avui (o ahir, o demà, etc.) a vuit dies, d’aquest moment a una setmana.

6 les vuit Vuitena hora des de les dotze.

->vuitada

■vuitada

Part. sil.: vui_ta_da

[de vuit; 1a FONT: 1803, DEst.]

f LITÚRG 1 Espai de vuit dies durant els quals l’Església celebra una festa solemne. La vuitada de Nadal.

2 tots els sants tenen vuitada Expressió que hom diu per a justificar el retard en la felicitació per l’onomàstica d’algú.

->vuitanta

■vuitanta

Part. sil.: vui_tan_ta

[del ll. vg. octagĭnta, ll. cl. octoginta, contret en octanta, íd. (cf. quaranta); 1a FONT: 1460, Roig]

1 adj Vuit vegades deu, setanta-nou més un.

2 adj i m i f Que fa vuitanta; vuitantè.

3 m [pl vuitantes] 1 El nombre vuitanta, 80. Els numerals cardinals compresos entre el vuitanta i el noranta són: vuitanta-un, vuitanta-una, 81; vuitanta-dos, vuitanta-dues, 82; vuitanta-tres, 83; vuitanta-quatre, 84; vuitanta-cinc, 85; vuitanta-sis, 86; vuitanta-set, 87; vuitanta-vuit, 88; vuitanta-nou, 89. Els mateixos numerals usats com a ordinals i com a substantius són: vuitanta-u, vuitanta-dos, vuitanta-tres, etc. El quilòmetre vuitanta-cinc.

2 p ext Allò designat amb el nombre vuitanta.

->vuitantè

■vuitantè -ena

Part. sil.: vui_tan_tè

[de vuitanta]

1 adj Que, en una sèrie, en té setanta-nou davant seu, que fa vuitanta.

2 1 adj Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat o d’un tot dividits en vuitanta parts iguals.

2 m Un vuitantè, 1/80. Els ordinals i fraccionaris compresos entre vuitantè i norantè són: vuitanta-unè, vuitanta-dosè, vuitanta-tresè, vuitanta-quatrè, vuitanta-cinquè, vuitanta-sisè, vuitanta-setè, vuitanta-vuitè, vuitanta-novè (femení: vuitanta-unena, vuitanta-dosena, etc.).

3 f [generalment amb un valor aproximatiu] 1 Nombre de vuitanta. Hi havia una vuitantena de persones.

2 esp Vuitanta anys d’edat. L’avi ja deu arribar a la vuitantena.

->vuitantejar

■vuitantejar

Part. sil.: vui_tan_te_jar

[de vuitanta]

v intr Tenir pels volts de vuitanta anys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: vuitantejar

GERUNDI: vuitantejant

PARTICIPI: vuitantejat, vuitantejada, vuitantejats, vuitantejades

INDICATIU PRESENT: vuitantejo, vuitanteges, vuitanteja, vuitantegem, vuitantegeu, vuitantegen

INDICATIU IMPERFET: vuitantejava, vuitantejaves, vuitantejava, vuitantejàvem, vuitantejàveu, vuitantejaven

INDICATIU PASSAT: vuitantegí, vuitantejares, vuitantejà, vuitantejàrem, vuitantejàreu, vuitantejaren

INDICATIU FUTUR: vuitantejaré, vuitantejaràs, vuitantejarà, vuitantejarem, vuitantejareu, vuitantejaran

INDICATIU CONDICIONAL: vuitantejaria, vuitantejaries, vuitantejaria, vuitantejaríem, vuitantejaríeu, vuitantejarien

SUBJUNTIU PRESENT: vuitantegi, vuitantegis, vuitantegi, vuitantegem, vuitantegeu, vuitantegin

SUBJUNTIU IMPERFET: vuitantegés, vuitantegessis, vuitantegés, vuitantegéssim, vuitantegéssiu, vuitantegessin

IMPERATIU: vuitanteja, vuitantegi, vuitantegem, vuitantegeu, vuitantegin

->vuitantenni

■vuitantenni

Part. sil.: vui_tan_ten_ni

m Període de vuitanta anys.

->vuitantí

■vuitantí -ina

Part. sil.: vui_tan_tí

[de vuitanta]

1 adj i m i f Octogenari.

2 m NUMIS Moneda d’or del valor de 80 rals de billó.

->vuitavat

■vuitavat -ada

Part. sil.: vui_ta_vat

[deriv. del ll. octavus, -a, -um ‘vuitè’ (cf. dotzavat); 1a FONT: 1396]

adj Que té vuit costats o cares.

->vuit-centè

■vuit-centè -ena

Part. sil.: vuit-cen_tè

[de vuit-cents]

1 adj Que, en una sèrie, en té set-cents noranta-nou davant seu, que fa vuit-cents.

2 1 adj Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat o d’un tot dividits en vuit-centes parts iguals.

2 m Un vuit-centè, 1/800.

->vuitcentista

■vuitcentista

Part. sil.: vuit_cen_tis_ta

[de vuit-cents]

1 adj Relatiu o pertanyent al segle XIX. La literatura vuitcentista.

2 m i f 1 Persona que ha viscut o ha fet l’obra al segle XIX.

2 Investigador especialitzat en l’estudi del segle XIX.

->vuit-cents

■vuit-cents -centes

Part. sil.: vuit-cents

[de vuit i cent^1; 1a FONT: s. XIV]

1 adj Vuit vegades cent.

2 [inv: vuit-cents] adj i m i f Que fa vuit-cents; vuit-centè. La pàgina vuit-cents. La vuit-cents de la llista.

3 m 1 El nombre vuit-cents, 800.

2 p ext Cosa designada amb el nombre vuit-cents.

4 m i f Les vuit-centes primeres.

5 el vuit-cents el·líp El segle XIX.

->vuitè

■vuitè -ena

Part. sil.: vui_tè

[de vuit; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj i m i f [símb: 8è 8a] Que, en una sèrie, en té set davant seu, que fa vuit.

2 1 adj Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat o d’un tot dividits en vuit parts iguals.

2 m Un vuitè, 1/8.

3 m NUMIS Moneda, poc coneguda i no ben identificada, de la qual es tenen referències per documents del segle XVI.

4 f 1 [generalment amb un valor aproximatiu] Nombre de vuit. Cada dia he de fer una vuitena de viatges.

2 esp Junta de vuit persones.

3 vuitena de forments HIST Junta de vuit persones nomenada pel Consell de Cent per administrar els forments de la ciutat.

4 vuitena de guerra HIST Junta de vuit homes nomenada pel Consell de Cent que tenia per missió assessorar el conseller en cap en temps de guerra.

5 en vuitè (o simplement vuitè) 1 Llibre, fullet, etc., de mida igual a la vuitena part d’un plec (entre 20 i 28 cm).

2 Forma de setze pàgines: vuit de blanc i vuit de retiratge.

6 vuitens de final ESPORT Fase d’una prova en què competeixen setze esportistes o equips per a classificar-se per als quarts de final.

->vuitmesó

■vuitmesó -ona

Part. sil.: vuit_me_só

adj i m i f Dit de la criatura nada al cap de vuit mesos de gestació.

->vulcani-

■vulcani-

Forma prefixada del mot llatí Vulcanus, que significa ‘Vulcà’, déu del foc. Ex.: vulcaniforme.

->vulcanià

■vulcanià -ana

Part. sil.: vul_ca_ni_à

[del ll. Vulcanus ‘Vulcà’, déu del foc (v. volcà)]

adj GEOL Dit del tipus d’erupció volcànica de caràcter explosiu i esporàdic, i també del volcà originat per aquesta mena de vulcanisme, format per un con constituït essencialment per material piroclàstic.

->vulcanisme

■vulcanisme

[del ll. Vulcanus ‘Vulcà’, déu del foc (v. volcà)]

m GEOL Fenomen geològic consistent en l’erupció de material rocallós fos (magma) a la superfície de la Terra.

->vulcanista

■vulcanista

[del ll. Vulcanus ‘Vulcà’, déu del foc (v. volcà)]

1 adj GEOL Relatiu o pertanyent al vulcanisme.

2 m i f 1 GEOG FÍS Vulcanòleg.

2 GEOL Plutonista.

->vulcanita

■vulcanita

[del ll. Vulcanus ‘Vulcà’, déu del foc, i -ita]

f PETROG Roca volcànica.

->vulcanització

■vulcanització

Part. sil.: vul_ca_nit_za_ci_ó

[de vulcanitzar]

f QUÍM IND Tractament que confereix al cautxú la insolubilitat en dissolvents orgànics, una gran resistència a la tracció i a l’abrasió i la conservació de la seva elasticitat independentment de la temperatura.

->vulcanitzar

■vulcanitzar

[del ll. Vulcanus ‘Vulcà’, déu del foc (v. volcà)]

v tr QUÍM IND Sotmetre el cautxú natural o sintètic a vulcanització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: vulcanitzar

GERUNDI: vulcanitzant

PARTICIPI: vulcanitzat, vulcanitzada, vulcanitzats, vulcanitzades

INDICATIU PRESENT: vulcanitzo, vulcanitzes, vulcanitza, vulcanitzem, vulcanitzeu, vulcanitzen

INDICATIU IMPERFET: vulcanitzava, vulcanitzaves, vulcanitzava, vulcanitzàvem, vulcanitzàveu, vulcanitzaven

INDICATIU PASSAT: vulcanitzí, vulcanitzares, vulcanitzà, vulcanitzàrem, vulcanitzàreu, vulcanitzaren

INDICATIU FUTUR: vulcanitzaré, vulcanitzaràs, vulcanitzarà, vulcanitzarem, vulcanitzareu, vulcanitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: vulcanitzaria, vulcanitzaries, vulcanitzaria, vulcanitzaríem, vulcanitzaríeu, vulcanitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: vulcanitzi, vulcanitzis, vulcanitzi, vulcanitzem, vulcanitzeu, vulcanitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: vulcanitzés, vulcanitzessis, vulcanitzés, vulcanitzéssim, vulcanitzéssiu, vulcanitzessin

IMPERATIU: vulcanitza, vulcanitzi, vulcanitzem, vulcanitzeu, vulcanitzin

->vulcano-

■vulcano-

Forma prefixada del mot llatí Vulcanus, que significa ‘Vulcà’, déu del foc. Ex.: vulcanologia.

->vulcanogènic

■vulcanogènic -a

adj GEOL Dit dels dipòsits minerals que s’originen per descàrrega de fluids hidrotermals en un fons submarí i que encaixen entre roques volcàniques o volcanosedimentàries.

->vulcanòleg

■vulcanòleg -òloga

[de vulcano- i -leg]

m i f GEOG FÍS Persona versada en l’estudi dels volcans i del vulcanisme en general.

->vulcanologia

■vulcanologia

Part. sil.: vul_ca_no_lo_gi_a

[de vulcano- i -logia]

f GEOG FÍS Part de la geofísica que estudia els fenòmens volcànics.

->vulgar

■vulgar

[del ll. vulgaris, íd., der. de vulgus ‘multitud, gent vulgar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Propi del comú dels homes, que és conegut, admès, practicat, etc., pel comú dels homes. La nova religió incorporà creences vulgars.

2 esp Propi del llenguatge parlat, corrent, en contraposició a l’especialitzat. Un dels noms vulgars de l’epilèpsia és “mal de Sant Pau".

3 llatí vulgar LING Modalitat de la llengua llatina parlada pel poble, en oposició a llatí literari.

4 llatí vulgar LING Entre els romanistes, llatí col·loquial del Baix Imperi romà i dels segles subsegüents.

5 llengua vulgar LING Llengua usada en les relacions ordinàries, denominada també, preferentment, llengua col·loquial, corrent o conversacional.

6 mot vulgar LING Mot popular.

2 adj pej 1 Relatiu o pertanyent a la gent comuna, en contraposició a la cultivada, refinada. Emprar expressions vulgars. Un gust molt vulgar.

2 Que res no distingeix del comú dels homes. Un vulgar treballador.

3 p ext Que res no distingeix de les coses de la mateixa espècie. No és cap topazi, sinó quars vulgar.

3 m 1 Comú dels homes. Ja ho diu el vulgar: qui paga, mana.

2 Conjunt de la gent vulgar.

->vulgarisme

■vulgarisme

[de vulgar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m LING Expressió o fenomen lingüístic de caràcter vulgar, no admès en la llengua normativa. Ex.: sapigut per sabut, crusos per crus, havés per hagués.

->vulgaritat

■vulgaritat

[del ll. vulgarĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat de vulgar. Cercar expressament la vulgaritat.

2 Dita que manca de novetat, d’importància, de distinció. No dir sinó vulgaritats.

->vulgaritzable

■vulgaritzable

[de vulgaritzar]

adj Susceptible d’ésser vulgaritzat.

->vulgarització

■vulgarització

Part. sil.: vul_ga_rit_za_ci_ó

[de vulgaritzar]

f Acció de vulgaritzar.

->vulgaritzador

■vulgaritzador -a

[de vulgaritzar]

adj i m i f Que vulgaritza.

->vulgaritzar

■vulgaritzar

[de vulgar; 1a FONT: c. 1400, Canals]

v tr 1 Fer vulgar.

2 esp Difondre coneixences exposant-les d’una manera entenedora per al comú de la gent. Vulgaritzar les darreres teories científiques.

3 esp Traduir en llengua vulgar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: vulgaritzar

GERUNDI: vulgaritzant

PARTICIPI: vulgaritzat, vulgaritzada, vulgaritzats, vulgaritzades

INDICATIU PRESENT: vulgaritzo, vulgaritzes, vulgaritza, vulgaritzem, vulgaritzeu, vulgaritzen

INDICATIU IMPERFET: vulgaritzava, vulgaritzaves, vulgaritzava, vulgaritzàvem, vulgaritzàveu, vulgaritzaven

INDICATIU PASSAT: vulgaritzí, vulgaritzares, vulgaritzà, vulgaritzàrem, vulgaritzàreu, vulgaritzaren

INDICATIU FUTUR: vulgaritzaré, vulgaritzaràs, vulgaritzarà, vulgaritzarem, vulgaritzareu, vulgaritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: vulgaritzaria, vulgaritzaries, vulgaritzaria, vulgaritzaríem, vulgaritzaríeu, vulgaritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: vulgaritzi, vulgaritzis, vulgaritzi, vulgaritzem, vulgaritzeu, vulgaritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: vulgaritzés, vulgaritzessis, vulgaritzés, vulgaritzéssim, vulgaritzéssiu, vulgaritzessin

IMPERATIU: vulgaritza, vulgaritzi, vulgaritzem, vulgaritzeu, vulgaritzin

->vulgarment

■vulgarment

[de vulgar; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adv D’una manera vulgar.

->vulnerabilitat

■vulnerabilitat

[de vulnerable]

f Qualitat de vulnerable.

->vulnerable

■vulnerable

[del ll. vulnerabĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Susceptible d’ésser vulnerat o ferit. El ferí en l’únic punt vulnerable.

2 fig 1 Que pot ésser danyat o sofrir perjudici. Un exèrcit vulnerable pels quatre costats.

2 Susceptible d’ésser afectat, convençut o vençut en una discussió, en una qüestió, etc. Ésser vulnerable a la llagoteria.

->vulneració

■vulneració

Part. sil.: vul_ne_ra_ci_ó

[del ll. vulneratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de vulnerar;

2 l’efecte.

->vulnerant

■vulnerant

[del ll. vulnerans, -ntis, participi pres. de vulnerare ‘vulnerar’]

adj Que vulnera.

->vulnerar

■vulnerar

[del ll. vulnerare, íd., der. de vulnus, -ĕris ‘ferida’; 1a FONT: c. 1500]

v tr 1 Ferir.

2 fig 1 Causar dany o perjudici a algú, sobretot moral. Amb les seves reticències vulnerà l’honra d’aquella dama.

2 Lesionar, conculcar, una llei, una disposició. Vulnerar el dret d’altri, una llei.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: vulnerar

GERUNDI: vulnerant

PARTICIPI: vulnerat, vulnerada, vulnerats, vulnerades

INDICATIU PRESENT: vulnero, vulneres, vulnera, vulnerem, vulnereu, vulneren

INDICATIU IMPERFET: vulnerava, vulneraves, vulnerava, vulneràvem, vulneràveu, vulneraven

INDICATIU PASSAT: vulnerí, vulnerares, vulnerà, vulneràrem, vulneràreu, vulneraren

INDICATIU FUTUR: vulneraré, vulneraràs, vulnerarà, vulnerarem, vulnerareu, vulneraran

INDICATIU CONDICIONAL: vulneraria, vulneraries, vulneraria, vulneraríem, vulneraríeu, vulnerarien

SUBJUNTIU PRESENT: vulneri, vulneris, vulneri, vulnerem, vulnereu, vulnerin

SUBJUNTIU IMPERFET: vulnerés, vulneressis, vulnerés, vulneréssim, vulneréssiu, vulneressin

IMPERATIU: vulnera, vulneri, vulnerem, vulnereu, vulnerin

->vulnerari

■vulnerari -ària

[del ll. vulnerarius, -a, -um, íd., der. de vulnus, -ĕris ‘ferida’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj i m FARM Dit del medicament d’ús extern emprat per al tractament d’úlceres i ferides.

2 f BOT Planta herbàcia anual o perenne de la família de les papilionàcies (Anthyllis vulneraria), de fulles imparipinnades, amb el folíol terminal més gros que els altres, de flors colorades, reunides en glomèruls i fruits en llegum ovoide, i emprada com a medicinal.

->vulpí

■vulpí -ina

[del ll. vulpīnus, -a, -um, íd., der. de vulpes ‘guineu’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Relatiu o pertanyent a la guineu.

->vúlpic

vúlpic, àcid

BOT i QUÍM ORG Àcid liquènic, C13H14O5, present en el liquen Cetraria vulpina.

->vulpinita

vulpinita

[del nom de la localitat italiana Vulpino, prop de Milà, on es troba aquest mineral en quantitats importants, amb el sufix -ita]

f MINERAL Varietat granular d’anhidrita, emprada en estatuària.

->vult

■vult

[del ll. vultus ‘cara’]

m ant dial 1 Rostre, cara.

2 p ext Imatge o estàtua.

->vultuós

vultuós -osa

Part. sil.: vul_tu_ós

adj PAT Dit de la cara congestionada vermella i inflada.

->vulturí

■vulturí -ina

[del ll. vulturīnus, -a, -um, íd., der. de vultur ‘voltor’]

adj 1 Relatiu o pertanyent al voltor.

2 Semblant a un voltor.

->vultúrids

vultúrids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels falconiformes, de potes febles, urpes fortes, el cap i el coll sense plomes i coberts de plomissol, el bec fort i llarg i les ales, amples i llargues, adaptades al vol planat.

2 sing Ocell de la família dels vultúrids.

->vulv-

■vulv-

Forma prefixada del mot llatí vŭlva, que significa ‘vulva’. Ex.: vulvectomia, vulvitis.

->vulva

■vulva

[del ll. vŭlva ‘matriu; vulva’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f ANAT ANIM 1 Part més externa dels genitals femenins que envolten l’obertura de la vagina.

2 Espai entre els pilars del trígon, a la part anterior del tercer ventricle.

->vulvar

■vulvar

Hom.: bulbar i volvar

[de vulva]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a la vulva.

->vulvectomia

vulvectomia

Part. sil.: vul_vec_to_mi_a

f CIR Extirpació de la vulva.

->vulvitis

■vulvitis

f PAT Inflamació de la vulva.

->vulvo-

■vulvo-

Forma prefixada del mot llatí vŭlva, que significa ‘vulva’. Ex.: vulvovaginitis.

->vulvovaginitis

vulvovaginitis

f PAT Inflamació de la vulva i de la vagina o de les glàndules vulvovaginals.

->vúmetre

■vúmetre

[del fr. vumètre, íd., comp. de vu ‘vist’, unitat de volum acústic, i -mètre]

m ELECTROAC Aparell per a mesurar el volum d’un senyal corresponent a una ona sonora.